Uygarlığın kısa tarihi

Ve günün birinde, ormanların içinde ve ırmakların kıyısında boş boş yürümekten sıkıldık.

Ve orada kalmaya karar verdik. Kabileyi ve ortak bir yaşamı icat ettik; kemikten iğne yaptık, dikenden de olta; kullandığımız aletler elimizi uzattı ve ucuna taktığımız sap baltanın, çapanın ve bıçağın gücünü arttırdı.

Pirinç, arpa, buğday ve mısır yetiştirdik; koyunları ve keçileri ağıla kapattık; havaların kötü gittiği dönemlerde açlıktan ölmemek için tahıl depolamayı öğrendik.

Ve işlenen tarlalarda, geniş kalçaları ve cömert memeleri olan bereket tanrıçalarına taptık. Ancak zaman ilerledikçe onların yerini savaşçı erkek tanrılar aldı. Bunun üzerine kralların, savaşçı komutanların ve üst düzey rahiplerin başarısını öven marşlar söyledik.

Ve senin ve benim sözcüklerini keşfettik ve toprağın bir sahibi oldu ve kadın erkeğin malı oldu ve baba çocukların sahibi oldu.

Ne evimiz ne de gidecek bir yerimiz olmadan öylece dolaşıp durduğumuz zamanlar artık çok gerilerde kalmıştı.

Uygarlığın sonuçları çok şaşırtıcıydı: yaşamımız eskisine oranla çok daha güvenli ama çok daha az özgürdü ve artık daha çok çalışıyorduk.

Emeğin bölünmesinin ortaya çıkışı

Hindistan’ daki kastlara ilahi saygınlık kazandıran kişinin Kral Manu olduğu söylenir.

Onun ağzından rahipler filizlenmiştir; kollarından krallar ve savaşçılar; baldırlarından tüccarlar; ayaklarındansa serfler ve zanaat- kârlar.

Ve o günden itibaren toplumsal piramit inşa edildi ve bu piramidin Hindistan’da üç binden fazla katı vardır.

Herkes nerede doğması gerekiyorsa orada doğar, ne yapması gerekiyorsa onu yapar. Beşiğin bir anlamda mezarındır, kökenin de kaderin: şu anki yaşamın daha önceki yaşamlarında yaptıklarının bir cezası ya da ödülüdür. Mirasın senin bu dünyadaki yerini ve işlevini tayin eder.

Kral Manu kötü davranışları düzeltmeyi tavsiye ederdi: Eğer aşağı kasttan bir kişi kutsal kitapların sözlerini dinlerse kulaklarının içine eritilmiş kurşun dökülecektir; eğer bunları tekrarlamaya kalkarsa, dili kesilecektir. Bu tür terbiye etme biçimleri artık uygulanmıyor, ama aşk, iş ya da başka bir nedenle ait olduğu kastı terk edenler hâlâ halkın öldürmeye varabilecek sert tepkisini göğüslemeye razı olmak zorundalar.

Beş Hindudan birinin dahil olduğu kastsızlar en alttakilerin de altındadır. Onlara dokunulmazlar denir, çünkü bulaşıcıdırlar: sadece birbirleriyle ilişki kurarlar, diğerleriyle konuşamazlar, onların yürüdükleri yollardan yürüyemezler, onların bardaklarına ya da tabaklarına dokunamazlar. Yasa onları korur, ama gerçeklik dışlar. Her önüne gelen onları aşağılar; her önüne gelen onlara tecavüz eder ve bu durumda dokunulmazlar dokunulmuş olurlar.

2004 yılının sonlarında tsunami Hindistan kıyılarını vurunca, dokunulmazlar çöpleri ve ölüleri toplama işini üstlendiler.

Her zaman olduğu gibi.

Sonsuza dek yaşamak isteyen kral

İlk başta bizim ebemiz olan zaman, gün gelecek celladımız olacak. Dün, zaman bizi emzirdi ama yarın yiyecek.

Her şey bundan ibaret ve biz bunu iyi biliyoruz.

Biliyor muyuz?

Bu dünyada yazılan ilk kitap, ölmeyi reddeden Kral Gılgamış’ın maceralarını anlatır.

Bu destan yaklaşık beş bin yıldır ağızdan ağza anlatıla geldi ve Sümerler, Akadlar, Babilliler, Asurlular tarafından yazıya aktarıldı.

Fırat kıyılarının hükümdarı Gılgamış bir tanrıçayla bir insanın oğluydu. İlahi irade, insani kader: tanrıçadan kudret ve yakışıklılığını, insan babadansa ölümü aldı.

Çok yakın dostu Enkidu son günlerine yaklaşana dek, ölümlü olmayı hiçbir zaman kafasına takmamıştı aslında.

Gılgamış ve Enkidu olağanüstü kahramanlıkları paylaşmışlardı: Birlikte tanrıların mekânı Sedir Ormanı’na girmiş ve oranın, kükremesi dağları titreten dev bekçisini alt etmişlerdi. Daha sonra yine birlikte, tek bir böğürtüsüyle içine yüz insanın düştüğü bir çukur açan Kutsal Boğa’ya da boyun eğdirmişlerdi.

Enkidu’nun ölümü Gılgamış’ı altüst etti ve aynı zamanda da çok korkuttu. Cesur dostunun çamurdan geldiğini fark etti ve kendisinin de çamurdan olduğunu anladı.

Ve ebedi yaşamı aramak üzere yollara düştü. Ölümsüzlüğün peşinde bozkırlarda ve çöllerde dolaştı,

ışığın ve karanlığın ötesine geçti,

büyük nehirlerde yelken açtı,

cennetin bahçesine kadar gitti,

gizemlerin efendisi maskeli meyhaneci kadın tarafından hizmet edildi,

denizin diğer tarafına ulaştı,

tufandan sağ kurtulan kayıkçıyı tanıdı,

yaşlılara gençlik veren otu buldu,

kuzey yıldızlarının yolunu ve güney yıldızlarının yolunu takip etti,

güneşin girdiği kapıyı açtı ve güneşin çıktığı kapıyı kapattı.

Ve ölümsüz oldu, ta ki ölene kadar.

Diğer bir ölümsüzlük macerası

Polinezya adalarının kurucusu Maui de Gılgamış gibi yarı insan yarı tanrı olarak doğdu.

Tanrısal yarısı çok hızlı hareket eden güneşi gökte daha yavaş süzülmeye mecbur bıraktı ve oltasının iğnesiyle Yeni Zelanda, Hawaii, Tahiti gibi adaları birbiri ardına denizin dibinden yakalayıp bugün bulundukları yerlere bıraktı.

Ama insani yarısı onu ölüme mahkum ediyordu. Maui bunu biliyordu ve yaptığı kahramanlıklar bu gerçeği ona unutturamıyordu.

Ölüm tanrıçası Hine’yi aramak için yeraltı dünyasına bir yolculuk yaptı.

Ve onu buldu: sisin içinde uyuyan devasa bir yaratık. Bir tapınağa benziyordu. Kalkık dizleri, bedenindeki gizli kapının üzerinde bir kemer oluşturuyordu.

Ölümsüzlüğü elde etmek için ölümün tamamen içine girmek, bütün bedenini aşmak ve ağzından çıkmak gerekiyordu.

Maui, yarı aralık büyük bir yarıktan oluşan kapının önünde elbiselerini ve silahlarını çıkarıp yere bıraktı ve çırılçıplak bir halde, tanrıçanın derinliklerine doğru adımını atarak, nemli ve yakıcı bir karanlığın hâkim olduğu yoldan yavaş yavaş içeriye süzüldü.

Ancak yolculuğun tam yarısında birden kuşlar ötünce tanrıça uyandı ve Maui’nin içini oymakta olduğunu hissetti.

Ve onun içinden çıkmasına asla izin vermedi.

Taşın söylediği

Napolyon Mısır’ı ele geçirince, askerlerinden biri Nil kıyısında her tarafına işaretler kazınmış büyük siyah bir taş buldu.

Ona Rosetta adını verdiler.

Kayıp diller araştırmacısı Jean François Champollion gençlik yıllarını bu taşın etrafında dönerek geçirdi.

Rosetta üç dilde konuşuyordu. Bu dillerden ikisi deşifre edilmiş, çözülemeyen bir tek Mısır hiyeroglifleri kalmıştı.

Piramitlerin yaratıcılarının yazısı bir bilmece olarak kalmayı sürdürüyordu. Çok aldatıcı bir yazıydı: Heredot, Strabon, Diodoro ve Horapollo uydurdukları şekilde tercüme ederken Cizvit rahip Athanasius Kircher saçmalıklarla dolu dört cilt yayımlamıştı. Bu kişilerin hepsi, hiyerogliflerin bir simgeler sistemini oluşturan resimler olduğundan ve anlamlarının onları tercüme eden kişinin hayal gücüne göre değiştiğinden neredeyse eminlerdi.

İşaretler mi dilsizdi? Yoksa insanlar mı sağırdı? Champillon bütün gençliğini Rosetta taşını sorgulayarak geçirmesine rağmen inatçı bir sessizlikten başka bir yanıt alamadı. Artık açlık ve bitkinlikten bitap düştüğü bir gün, zavallının aklına daha önce hiç kimsenin düşünmediği bir olasılık geldi: Hiyeroglifler, simge olmalarının dışında ya bir de ses iseler? Bir alfabenin harfleri gibi bir şeyseler eğer?

İşte o gün mezarlar açıldı ve ölü hükümdar konuştu.

Hüzünlü kral

Heredot’un anlattığına göre, Firavun 111. Sesostris tüm Avrupa ve Asya’yı egemenliği altına aldıktan sonra cesur halkların bayraklarına bir penis sembolü ekleyip korkak halkların anıtlarına onları aşağılamak amacıyla bir vajina resmi kazıtarak kendince onlar arasındaki farkı ortaya koydu. Hepsi bu kadar olsa iyi; onu canlı canlı kızartmak isteyecek kadar çok seven kardeşinin çıkardığı yangından kurtulmak için kendi çocuklarının bedenleri üzerinde yürüdü.

Bütün bunlar inanılmaz gözüküyor, ama hepsi doğru. Diğer yandan bu firavunun döneminde sulama kanallarının sayısının arttığı, çöllerin bakımlı bahçelere dönüştüğü ve Nübye’yi ele geçirmesiyle birlikte imparatorluğun sınırlarının Nil’in ikinci şelalesinin ötesine ulaştığı söyleniyor. Ayrıca hiçbir Mısır hükümdarının onun kadar kudretli olmadığı ve onun kadar kıskanılmadığı da bilinen bir gerçek.

Ne var ki, II. Sesostris’in heykelleri bize karanlık bir surat, kederli gözler ve acılı dudaklar sunan yegâne örnekler. Zira imparatorluğun heykeltıraşları tarafından ölümsüz kılınan diğer firavunların hepsi kutsal sükûnetleri içinde bize huzurlu bir biçimde bakıyorlar. Ebedi yaşam firavunların sahip oldukları bir ayrıcalıktı. Kim bilir, Sesostris için bu ayrıcalık belki de bir lanet anlamına geliyordu.

Tavuğun ortaya çıkışı

Firavun Tutmosis, kendisine Nil deltasından Fırat kıyılarına kadar nam ve kudret kazandıran parlak seferlerin birini daha tamamlayıp Suriye’den geri döndü.

Mağlup ettiği kralın bedeni, âdet olduğu üzere, amiral gemisinin pruvasına baş aşağı asılmıştı ve donanma gemilerinin tamamı ganimetler ve armağanlarla ağzına kadar doluydu. Armağanlar arasında daha önce hiç görülmemiş, şişman ve çirkin bir kuş da vardı. Onu veren kişi bu gösterişsiz armağanı takdim ederken zorlanmıştı:

-Evet, evet -demişti yere bakarak-. Bu kuş güzel değil. Şakımayı da bilmez. Kısa bir gagası, aptalca bir ibiği ve salakça bakan gözleri vardır. Ve zavallı tüylerden oluşan kanatları uçmayı unutmuştur.

Sonra tükürüğünü yuttu ve devam etti:

-Ama her gün bir yavru verir.

Ve içinde yedi tane yumurta olan bir kutuyu açtı:

-Geçtiğimiz hafta doğurduğu yavruları işte burada.

Yumurtalar kaynayan suyun içine atıldı.

Kabukları soyulup üzerlerine biraz tuz serpildikten sonra onların tadına bizzat Firavun baktı.

Kuş dönüş yolculuğunu onun kamarasında ve onun hemen yanı başında yaptı.

Hatşepsut

Güzel ve bereketli genç kadın; onun görkemi ve tarzı ilahi özelliklere sahipti.

Tutmosis’in büyük kızı alçakgönüllü bir biçimde böyle tasvir edilmiş. Bir savaşçı babanın savaşçı kızı olan Hatşepsut tahta çıktıktan sonra kendisinin kraliçe olarak değil kral olarak tanınmasına karar verdi. Mısır daha önce birçok kral anası, birçok kraliçe görmüştü ama gerçek bir hükümdar olan güneşin kızı Hatşepsut onların hepsinden farklıydı.

Ve bu memeli firavun mihver kullandı, erkek kıyafeti giydi, takma sakal taktı ve yirmi yıl boyunca Mısır’ a zafer ve bolluk yaşattı.

Onun büyüttüğü, savaş sanatlarını ve devlet yönetimini ondan öğrenen yeğeni onun hatırasını yok etmek istedi. Bu erkek kudreti gaspçısının firavunlar listesinden silinmesini, isminin ve suretinin bütün resimlerden ve anıtlardan kazınmasını ve zaferlerinin anısına diktirdiği heykellerin tümünün yıkılmasını emretti.

Ancak bazı heykeller ve kimi yazıtlar bu temizlik harekâtından kurtuldular ve işte bu emrin tam olarak yerine getirilememesi saye-sinde, erkek kılığına girmiş bir kadın firavunun, ölmek istemeyen bir ölümlünün yaşamış olduğunu ve şunları söylediğini biliyoruz: Benim şahinim hükümdarlık bayraklarının dalgalandığı yerlerin çok ötesine, sonsuzluğa doğru uçar...

Üç bin dört yüz yıl sonra mezarı bulundu. İçi boştu. Onun öbür tarafta olduğunu söylüyorlar.

Diğer piramit

Bazı piramitlerin inşası bir asırdan fazla sürebiliyordu. Binlerce ve binlerce insan, taş blokları günbegün birbirinin üzerine koyarak, her firavunun hazinesiyle birlikte ebedi yaşamını geçireceği devasa yapıları inşa ediyorlardı.

Piramitleri yapan Mısır toplumunun kendisi de bir piramitti.

En altta topraksız köylüler bulunuyordu. Bunlar, Nil’in taştığı dönemlerde tapmak inşaatlarında çalışıyor, bentler yapıyor ya da kanallar açıyorlardı. Nehrin suları yatağına geri dönünce de, başkasına ait olan topraklarda çalışıyorlardı.

Yaklaşık dört bin yıl önce, Kâtip Dwa-Jeti onları şöyle anlattı:

Bostancının boynunda boyunduruk olur.

Boyunduruk altında omuzları yamulur.

Boynunda vardır cerahatli bir nasır.

Sebzeleri sular sabahleyin.

Hıyarları sular akşamleyin.

Palmiyeleri sular öğleyin.

Bazen de küt diye düşer ve ölüverir.

Onun için anıtsal mezarlar inşa edilmezdi. Çıplak yaşardı ve ölünce de evi toprak olurdu. Çölün yollarına gömülürdü ve yaşarken üzerinde uyuduğu hasırla suyunu içtiği toprak çanak ona eşlik ederdi.

Avucunun içine de, belki yemek ister diye, birkaç tane buğday konurdu.

Savaş tanrısı

Vikinglerin tanrılarının tanrısı, savaş zaferlerinin ilahi kudreti, katliamların babası, darağacında ölenlerin ve kötülük edenlerin efendisi tek gözlü Odin hem karşıdan hem de yandan korku veren bir görüntüsü vardı.

Çok güvendiği iki kargası Hugin ve Munin onun için istihbarat hizmetlerini yürütürlerdi. Her sabah onun omuzlarından havalanır ve dünyanın üzerinde uçarlardı. Güneşin batmasına yakın gördüklerini ve duyduklarını ona anlatmak üzere geri dönerlerdi.

Ölüm melekleri Valkyrieler de onun için uçarlardı; savaş alanlarını kolaçan eder ve cesetlerin arasından en iyi askerleri seçip onları yükseklerde Odin’in emri altında bulunan hayaletler ordusuna katarlardı.

Odin, yeryüzündeki koruduğu prenslere olağanüstü ganimetler sunar ve onları görünmez zırhlarla ve yenilmez kılıçlarla donatırdı. Ama onları yanına, gökyüzüne almaya karar verdiğinde ölüme gönderirdi.

Bin gemiden oluşan bir donanmaya sahip olmasına ve sekiz bacaklı atlara binmesine rağmen Odin yerinden kıpırdamayı pek sevmezdi. Bizim çağımızın savaşlarının bu peygamberi hep çok uzaklardan savaşırdı. Güdümlü füzelerin dedesi olan sihirli mızrağı elinden fırlar ve kendi başına düşmanın göğsüne doğru yolculuk ederdi.

Ölümünü inşa ederek yaşamış olan imparator

Çin, ismini ilk imparatoru olan Çin Şi Huang’dan alır.

Çin Şi Huang, o ana dek birbirlerine düşmanlık güden küçük krallıklardan bir ulus yarattı; bu ulusa ortak bir dil ve ortak ölçü birimleri empoze etti; bronzdan, ortası delikli ortak bir para çıkardı. Topraklarını korumak amacıyla, haritayı boydan boya geçen ve iki bin iki yüz yıl sonra bugün dünyanın en çok ziyaret edilen askeri savunma yapısı olmayı sürdüren Çin Seddi’ni yükseltti.

Ancak bu tür ufak tefek işler onu kesmedi. Yaşamının en büyük eseri ölümü oldu: yani ölümünün ardından kalacağı mezarı.

Mezarının inşasını on üç yaşında tahta geçtiği gün başlattı ve yıllar geçtikçe mozole bir şehrin büyüklüğünü fazlasıyla aştı. Ayrıca kendisini korumakla görevli, yedi binden fazla süvari ve kan rengi üniformalı, simsiyah zırhlı piyadelerden oluşan bir ordu kurdu. Bugün dünyayı şaşırtan bu çamurdan savaşçılar, en iyi heykeltıraşlar tarafından yapılmışlardı. Doğumla birlikte yaşlanmadan muaf oluyorlardı ve ihanet etmeleri mümkün değildi.

Cenaze anıtının inşaatında çalışanlar mahkûmlardı; bunlar işin güçlüğü nedeniyle zayıf düşüp ölünce bedenleri çöle atılıyordu. İmparator eserin inşasını en ince ayrıntılarına kadar yönetiyor ve hep daha fazlasını istiyordu. Çok acelesi vardı. Düşmanları birçok kez onu öldürmeye teşebbüs etmişlerdi ve bir mezarı olmadan ölme düşüncesi onu paniğe sevk ediyordu. Kılık değiştirip yolculuk ediyor ve her gece farklı bir yerde uyuyordu.

Ve devasa iş günün birinde tamamlandı. Ordu tamamlanmıştı. Muazzam mozolenin inşası da bitmiş ve ortaya tam bir şaheser çıkmıştı. Herhangi bir değişiklik mükemmelliğine zarar verebilirdi.

İşte o sıralarda, imparator yarım asırlık yaşamını tamamlamıştı ki ölüm kapısını çaldı, o da kendini ölümün kollarına bıraktı.

Büyük tiyatro hazırdı ne de olsa; sahne perdesi yükseliyor, yapının işlevi başlıyordu. O da randevusuna gitmezlik edemezdi. Bu sadece tek bir seslik opera olacaktı.

Ayak katilleri

Birkaç asır önce, Li Yu Çen tam tersten bir Çin yarattı. Aynadaki Çiçekler adlı romanına konu olan ülkenin yönetimi kadınların elindeydi.

Kurgulanan dünyada, kadınlar erkeklerin, erkekler de kadınların yerindeydi. Kadınların hoşuna gitmeye mahkum edilmiş erkeklerin çok çeşitli hizmetkârlıkları yerine getirmeleri gerekiyordu. Diğer aşağılanmaların yanı sıra, ayaklarının köreltilmesine de razı olmak zorundaydılar.

Bu imkânsız olasılığı hiç kimse ciddiye almadı ve erkekler kadınların ayaklarını, onları keçi ayağı gibi bir şeye dönüştürecek şekilde, sıkıştırmayı sürdürdüler.

Bin yıldan fazla bir süre boyunca, yirminci yüzyıla girene dek, güzellik normları kadın ayağının büyümesini yasakladı. Külkedisi- nin ilk versiyonu Dokuzuncu Yüzyılda, ufak kadın ayağına yönelik erkek saplantısının edebi şekle büründüğü Çin’de yazıldı; kızların ayaklarını çocukluktan itibaren sımsıkı sarma geleneği de, üç aşağı beş yukarı o dönemde başladı.

Ve bu sadece estetik ideale ulaşma düşüncesiyle yapılmıyordu. Ayrıca bağlanan ayaklar kadını eve bağlıyorlardı ve bu açıdan bakınca, bir erdem kalkanıydılar da aynı zamanda: kadınların serbestçe dolaşmasını engelledikleri için, herhangi bir uygunsuz kaçışa karşı ailenin onurunu koruyorlardı.

Muzaffer güneş, mağlup ay

Kadınları hamile bırakanın rüzgâr olmadığı haberi etrafa yayılınca ay güneş karşısındaki ilk mağlubiyetini aldı.

Bunun ardından tarih başka üzücü haberler getirdi:

Emeğin bölünmesiyle neredeyse bütün işler kadının sırtına yüklendi ki, biz erkekler bütün vaktimizi karşılıklı olarak birbirimizi yok etmeye adayabilelim;

mülkiyet hakkı ve miras hakkı kadınların hiçbir şeye sahip olamamaları sonucunu doğurdu;

ailenin örgütlenme şekli onları babanın, kocanın ve erkek çocuğun kafesine soktu,

büyük bir aileye benzeyen devletin yapısı güçlendi.

Kız evlatlarının düşüşünü ay da yaşadı.

Mısır Ayı ’nın hava kararınca güneşi yuttuğu ve şafak vakti onu tekrar doğurduğu,

İrlanda Ayı’nın sonsuz geceyle tehdit ederek güneşe hükmettiği,

Yunan ve Girit krallarının kumaş parçalarından kendilerine göğüs yapıp kraliçe kılığına girdiği ve kutsal törenlerde ayı yücelttikleri dönemler artık çok geride kalmıştı.

Yucatan’da, ay ile güneş bir evlilik hayatı yaşamışlardı. Kavgaya tutuştuklarında tutulma oluyordu. Ay, denizlerin, pınarların hanım efendisi ve toprağın tanrıçasıydı. Zaman içinde bu gücünü kaybetti. Bugün sadece doğumlarla ve hastalıklarla ilgileniyor.

Peru kıyılarında, boyun eğişin somut bir tarihi bile var. İspanyol istilasından kısa bir süre önce, 1463 yılında, Chimu krallığının en kudretli tanrısı olan ay, İnkaların güneş ordusuna teslim oldu.

Hintli kadınlar

Güneşin, suyun ve tüm yaşam kaynaklarının anası olan Mitra, doğumundan itibaren hep tanrıçaydı. Ancak, Babil’den ya da Pers ülkesinden Hindistan’a gelince, tanrıçalıktan tanrılığa dönüşmek zorunda kaldı.

Mitra Hindistan’a geleli kaç yıl oldu ve orada kadınlar hâlâ pek hoş karşılanmıyorlar. Erkeklere göre daha az sayıda kadın var. Bazı bölgelerde on erkeğe karşılık sekiz kadın var. Dünyaya yaptıkları yolculuğu tamamlayamadan annelerinin karnında ya da doğum esnasında boğularak ölenlerin sayısı çok fazla.

Bu durumu düzeltmekten ziyade bazı uyarılarda bulunmakla yetiniliyor, zira Hint geleneğinin kutsal kitaplarından birinin ikazına göre bu kadınlardan bazıları çok tehlikeli olabilirmiş:

Şehvetli bir kadın zehirdir, yılandır, ölümdür ve aynı anda bunların hepsidir.

Güzel gelenekler kaybolmaya yüz tutmuş olsalar da, gayet iffetli kadınlara da rastlanmıyor değil. Gelenekler dul kadının da, kocasının ölü bedeninin yakıldığı ateşe kendisini atmasını emrediyor. Bunu yerine getirenlerin sayısı günümüzde çok az, ama bunu uygulayan birileri hâlâ var.

Asırlarca ya da binlerce yıl boyunca bunu yapan çok sayıda kadın oldu. Ama bütün Hindistan tarihi boyunca, ölen karısının bedeninin yakıldığı ateşe kendini atan bir tek erkeğe bile rastlanmadı.

Yunanlı kadınlar

Bir baş ağrısından bir tanrıça doğabilir. Mesela Athena babası Zeus’un baş ağrısından tomurcuklanmış, sonra da bu tomurcuk açılınca doğum tamamlanmıştı. Athena bir annesi olmadan dünyaya gelmişti.

Bir süre sonra, Olimpos’ta çok zor bir karar almak için toplanan tanrılar mahkemesinde Athena’nın oyu belirleyici olacaktı.

Elektra ve Orestes, babalarının intikamını almak için annelerinin boynunu bir baltayla kesmişlerdi.

Furialar savcılık görevini yapıyorlardı. Bir kraliçenin yaşamının kutsal olduğunu ve anasını öldüren kişinin affedilmesinin mümkün olmadığını ileri sürerek, katillerin taşlanarak öldürülmesini talep ediyorlardı.

Savunma işini Apollon üstlendi. Suçlanan kişilerin değersiz bir ananın çocukları olduklarını ve anneliğin en küçük bir önemi olmadığını ileri sürdü. Apollon’a göre bir anne, erkeğin tohumunu attığı tarladan başka bir şey değildi.

Jüride yer alan on.üç tanrıdan altısı, iki kardeşin suçlu olduğu yönünde fikir beyan ederken altı tanrı suçsuz olduklarına karar verdi.

Athena’nın oyu eşitliği bozacaktı. O bir anneye hiç sahip olmadığı için annenin aleyhinde oy kullandı ve Atina’da maço kudretine ebedi bir yaşam verdi.

Amazonlu kadınlar

Korku saçan kadınlar olan Amazonlar, henüz Herakles iken Her- kül’e karşı ve Truva Savaşı’nda da Akhilleus’a karşı savaşmışlardır. Erkeklerden nefret ederlerdi ve daha isabetli ok atabilmek için sağ göğüslerini keserlerdi.

Amerika kıtasını boydan boya geçen büyük nehre Amazon adını veren kişi İspanyol konkistador- Francisco de Orellana’dır.

Doğduğu noktadan denize döküldüğü yere kadar bu nehirde seyahat eden ilk Avrupalıdır. İspanya’ya eksik bir gözle döndü ve emrindeki askerlerin, çıplak bir halde saldıran, vahşi hayvanlar gibi kükreyen ve canları sevişmek istediğinde bir erkeği kaçırıp bütün gece onu öpücüklere boğduktan sonra şafak vakti öldüren savaşçı kadınların oklarıyla delik deşik edildiğini anlattı.

Ve hikâyesine belli bir Yunan saygınlığı katmak isteyen Orellana, onların Tanrıça Diana’nın hayranlığını kazanmış olan Amazonlar olduklarını söyledi ve yurtlarının bulunduğu nehre onların ismini koydu.

Asırlar geçti, Amazonlarla ilgili başka hiçbir şey işitilmedi, ama nehrin ismi öyle kaldı. Böcek zehirleri, kimyasal gübreler, madenlerin cıvası ve teknelerin yakıtıyla her gün kirletilmesine rağmen nehir balıklar, kuşlar ve hikâyeler yönünden dünyanın en zengin suları olmayı sürdürüyor.

Thales

Günümüzden iki bin altı yüz yıl önce, Thales adındaki dalgın bir bilge Milet şehrinde geceleri dolaşır ve yıldızları gözlemlerken kendisini sıklıkla bir kuyunun içinde bulurdu.

Meraklı insan Thales hiçbir şeyin ölmediğini, bu dünyada cansız hiçbir şeyin olmadığını ve eninde sonunda her şeyin kökeninin ve sonunun su olduğunu anladı. Tanrılar değil, su. Depremler oluyordu çünkü deniz hareketlenip karaların altını üstüne getiriyordu; yoksa depremlerin nedeni Poseidon’un sinir krizleri değildi. Göz, ilahi lütuf sayesinde görmüyordu; kıyıdaki ağaçların görüntüsünün bir ırmağın üzerinde yansıması gibi, göz de, gerçeklik üzerine yansıdığı için görüyordu. Ve tutulmalar ay güneşin önünü kapattığı için gerçekleşiyordu, Olimpos’un öfkesinden korkan güneş saklandığı için değil.

Mısır’da düşünmeyi öğrenmiş olan Thales, tutulmaların ne zaman olacağını hiç hatasız önceden bildirdi; açık denizden gelen gemilerin mesafesini hiç hatasız ölçtü ve düşen gölgesinden yola çıkarak Keops piramidinin yüksekliğini tam olarak ölçmeyi başardı.

En ünlüsünün yanı sıra daha başka dört tane teorem ona aittir. Elektriği onun bulduğunu söyleyenler bile vardır.

Ancak onun en büyük kahramanlığı belki de başka bir şeydir: avuntulara ihtiyaç duymadan, dinin koruma kalkanını sırtına geçirmeden onun yaşadığı gibi yaşamak.

Irkçılığın dinsel olarak ortaya çıkışı

Nuh, gemisinin Ağrı Dağı’na varmasını kutlarken sarhoş oldu.

Uyandığında bedeninde eksiklik vardı. Incil’in değişik versiyonlardan birine göre, oğlu Kam onu uyurken hadım etmişti. Yine bu versiyona göre Tanrı Kam’ı lanetledi ve onun oğulları, oğullarının oğulları asırlar boyunca kölelik yapmaya mahkum edildiler.

Ancak İncil’in değişik versiyonlarından hiçbirisinde Kam’ın zenci olduğu yazmıyor. İncil doğduğunda Afrika’da henüz köle ticareti yapılmıyordu, Kam’ın teninin rengi çok sonraları karardı. Bu kararma ilk kez herhalde on bir ya da on ikinci yüzyılda, Araplar çölün güneyinden köle ticareti yapmaya başlayınca ortaya çıktı. Ancak Kam’ın tamamen kapkara olması muhtemelen on altıncı ya da on yedinci yüzyıla, köleciliğin Avrupa’nın en önemli ticaret kolu olduğu döneme rastlar.

O andan itibaren zenci ticareti ilahi bir saygınlık ve sınırsız bir varlık kazanır. Akıl dinin, din de zulmün hizmetindedir: köleler zenci olduğu için, Kam’ın da zenci olması gerekiyordu. Kölelerin çocukları da zenci oldukları için, doğuştan köleliğe yazgılıydılar, zira Tanrı asla hata yapmazdı.

Kam ve çocukları, çocuklarının çocukları kıvırcık saçlı, kırmızı gözlü ve dolgun dudaklı olacaklardı; çıplak bir halde korkunç penislerini göstererek ortalıkta dolaşacak, hırsızlık yapmadan duramayacak, efendilerinden nefret edecek, asla doğruyu söylemeyecek ve uyuyarak geçirmeleri gereken zamanı kirli işlere adayacaklardı.

Irkçılığın bilimsel olarak ortaya çıkışı

İnsan ırkları arasındaki hiyerarşinin en tepe noktasını işgal eden beyaz azınlık hâlâ Kafkas Irkı diye anılıyor.

1775 yılında Johann Friedrich Blumenbach tarafından takıldı bu isim.

Bu zoolog Kafkasya’nın insanlığın beşiği olduğuna inanıyordu; ona göre akıl ve güzellik buradan geliyordu. Bu terim, ortaya çıkan bütün gerçeklere rağmen bugün hâlâ kullanılmaya devam ediyor.

Blumenbach, Avrupalıların diğer ırkları aşağılama hakkına temel teşkil etmek üzere iki yüz kırk beş tane kafatası topladı.

İnsanlık beş katlı bir piramit oluşturuyordu.

En üstte beyazlar bulunuyordu.

Başlangıçtaki saflık alt katlara inildikçe kirli tenler tarafından bozuluyordu: Avustralya yerlileri, Amerika yerlileri, sarı Asyalılar. Ve hepsinin altında, içten ve dıştan tamamen bozulmuş olan siyah Afrikalılar yer alıyordu.

Bilim siyahları her zaman bodrum katına gönderiyordu.

1863 yılında, Londra Antropoloji Topluluğu siyahların beyazlar kadar zeki olmadıklarına ve onları ancak Avrupalıların insanileşti- rebileceğine ve medenileştirebileceğine hükmetti. Avrupa bütün pozitif enerjisini bu soylu görev için seferber etti, ama pek başarılı olamadı. Yaklaşık bir buçuk asır sonra, 2007 yılında, Nobel Tıp Ödülü sahibi Birleşik Amerikalı James Watson siyahların hâlâ beyazlar kadar akıllı olmadığının bilimsel olarak kanıtlandığını ileri sürdü.

Aşkların aşkı

Kral Salomon kadınlarının en kadınına ilahi söyledi. İlahisi kadının bedeninden, bedeninin kapısından ve paylaşılan yatağın tazeliğinden bahsediyordu.

“İlahiler ilahisi" Kudüs’ün İncil’ini oluşturan diğer kitapların hiçbirisine biraz olsun benzemiyor. Öyleyse burada ne işi var?

Hahamlara göre bu Tanrı’nın İsrail sevgisine yönelik bir benzetmedir. Papazlara göreyse, İsa’nın kiliseyle evliliğine yönelik neşeli bir övgü. Ne var ki, dizelerden herhangi biri ne Tanrı’yı zikrediyor, ne de bu “İlahi"nin söylenmesinden çok sonra doğmuş olan İsa’yı ya da Kilise’yi.

Bu daha ziyade Yahudi bir kralla zenci bir kadın arasındaki buluşmada insani tutku ve ten renklerimizin çeşitliliğinin yüceltilme- sine benziyor.

Ağzının öpüşleri şaraptan daha lezzetli, diyordu kadın.

Günümüze kadar ulaşan versiyona göre kadın ayrıca şöyle diyordu:

Zenciyim ben, ama güzelim,

Ve üzüm bağlarında, güneşin altında, teninin renginden ötürü özür diliyordu.

Ancak, diğer versiyonlarla karşılaştırıldığında buradaki ama sonradan eklenmiş gibi duruyor. Aslında şöyle diyordu:

Zenciyim ben ve güzelim.

İskender

Demostenes dalga geçiyordu:

-Bu genç kendisine övgüler düzmemizi istiyor. Pekâlâ. Ona bu zevki tattıracağız.

Söz konusu genç Büyük İskender’di. Herakles’in ve Akhilleus’un soyundan geldiğini söylüyordu. Kendisine yenilmez tanrı dedirtiyordu. Sekiz defa yaralanmıştı ve dünyayı fethetmeye devam ediyordu.

İlk başta bütün akrabalarını öldürüp Makedonya Kralı oldu. Sonra da bütün dünyanın kralı olmak istediği için kısacık yaşamını sonsuz bir savaşla geçirdi.

Siyah atı rüzgârı yarıp gidiyordu. Elinde kılıcı, kafasında beyaz tüylerle süslü mihveri, sanki her savaş şahsi bir meseleymiş gibi, hep en ön safta saldırırdı:

-Ben zaferi çalmam- derdi.

Ve hocası olan Aristoteles’in büyük dersini çok iyi hatırlardı:

-İnsanlık, yönetmek için doğanlar ve boyun eğmek için doğanlar olmak üzere ikiye ayrılır.

Ayaklanmaları çok sert bir biçimde bastırır ve asileri ya çarmıha gerer ya da taşlatarak öldürtürdü, ancak fethettiği yerlerin geleneklerine saygı gösteren, hatta onları öğrenmeye çalışan ender istilacılardan biriydi. Lider ve kralların kralı olmak için doğmuştu; Pers ülkesinden ve Mısır’dan geçip Balkanlar’dan Hindistan’a kadar olan bütün toprakları ve denizleri istila ederken her yerde evlilikler yaptırdı. Yunan askerlerini istila ettiği yerlerdeki kadınlarla evlendirmeye dayanan zekice düşüncesi Atina’nın hoş karşılamadığı bir yenilik oldu, ama bu uygulama yeni dünya haritası üzerinde İskender’in saygınlığını ve gücünü çok arttırdı.

Efestion, çıktığı seferlerde ve savaşlarda daima ona eşlik etti. Savaş alanlarında onun sağ kolu, kutlama gecelerindeyse sevgilisi oldu. Efestion’un yanı sıra binlerce durdurulamaz süvarisiyle, uzun mızraklarıyla, ateşli oklarıyla İskender adını taşıyan yedi tane şehir kurdu ve bu durum sonsuza kadar sürecek gibi görünüyordu.

Efestion ölünce, daha önce paylaşmış oldukları şarabı İskender tek başına içti ve şafak vakti, sarhoş bir halde gökyüzünü yakacak kadar büyük bir ateş hazırlanması emretti ve imparatorluk toprakları üzerinde müziği yasakladı.

Bundan kısa bir sonra, dünyanın bütün hükümdarlıklarını fethe- demeden öldüğünde otuz üç yaşındaydı.

Homeros

Ne bir şey vardı, ne de hiç kimse. Hayaletler bile yoktu. Sadece dilsiz taşlar ve kalıntıların arasında otlayacak yeşillik arayan koyun vardı.

Ancak kör ozan artık orada bulunmayan büyük şehri görmeyi başardı. Onun surlarla çevrili olup körfezin üzerindeki tepede yükseldiğini gördü ve onu yerle bir etmiş olan savaşın naralarını ve kılıç şakırtılarını duydu.

Ve bunları bir şarkıyla dile getirdi. Bu Truva’nın yeniden kuruluşu oldu. Truva, yok oluşunun üzerinden dört buçuk asır geçtikten sonra, Homeros’un sözleriyle hayat bulup yeniden doğdu. Ve unutulmaya mahkum olan Truva Savaşı bütün savaşların en ünlüsüne dönüştü.

Tarihçiler onun bir ticaret savaşı olduğunu söylüyorlar. Truvalılar Karadeniz’e doğru açılan geçidi kapatmışlardı ve buradan geçiş için çok paralar alıyorlardı. 'Yunanlılar Truva’yı Çanakkale Boğazı’ndan Doğu’ya doğru giden bir yol açmak için yakıp yıktılar. Zaten dünya tarihindeki bütün -ya da neredeyse bütün- savaşların nedeni ticaridir. O halde kendine özgü çok az bir özelliği olan bu savaşı hatırlanmaya değer kılan ne? Truva’nın taşları doğal süreçlerini tamamlayarak tamamen kuma dönüşmek üzereydiler ki Homeros onları gördü ve dinledi.

Onun söylediği şarkılar sadece bir hayal ürünü müydü acaba?

Bir kuğu yumurtasından doğmuş olan Kraliçe Helena’yı kurtarmak üzere oluşturulan bin iki yüz gemilik donanma sadece bir hayal ürünü müydü?

Akhilleus’un, mağlup ettiği rakibi Hektor’u atların çektiği bir arabanın arkasına bağlayıp kuşatma altındaki kentin surlarının etrafında defalarca dolaştırdığını Homeros mu uydurdu?

Peki, Paris kaybetmek üzereyken Afrodit’in onu sihirli bir sis tabakasına sararak kurtarması, bir sanrının ya da sarhoşluğun eseri olmuş olamaz mı?

Peki Apollon’un öldürücü okunu Akhilleus’un topuğuna nişanlaması?

Truva’ları kandıran devasa tahta atın yaratıcısı -diğer adı İlyada olan- Odysseus destanları mıdır acaba?

On yıl süren bu savaştan karısı tarafından banyoda öldürülsün diye dönen muzaffer Agamemnon’un sonu ne kadar gerçektir?

Bize son derece kıskanç, intikamcı, hain gözüken bu kadınlar ve bu erkekler, bu tanrıçalar ve bu tanrılar, var oldular mı acaba?

Kim bilir, hiç var oldular mı?

Emin olduğumuz tek gerçek var olmayı bugün hâlâ sürdürdükleri.

Truva’nın intiharı

Homeros’a göre, Odysseus’un kulağına fikri üfleyen Tanrıça Athena oldu. On yıl boyunca Yunan askerlerinin kuşatmasına direnen Truva şehri tahta bir atla işte böyle dize getirildi.

Truva Kralı Priamos şehrin içine girmesine neden izin verdi? Bu tuhaf devasa hayvan ortaya çıkıp surların dışında beklemeye başladığından beri mutfakların dumanı kıpkırmızı oldu, heykeller ağladı, defneler kurudu ve gökyüzündeki bütün yıldızlar ortadan kayboldu. Prenses Kassandra tahta atın üzerine yanan bir meşale fırlattı ve Rahip Laocoonte de yan tarafına bir mızrak sapladı. Kralın danışmanları içinde ne olduğuna bakmak için açılması gerektiği yönünde fikir beyan ettiler ve bütün Truva’da bu hayvanın bir tuzak olduğundan şüphelenmeyen bir kişi bile yoktu.

Ancak Priamos kendi sonunu seçti. Tanrıça Athena’nın barış işareti olarak bir armağan gönderdiğine inanmak istedi ve onu incitmemek için surların açılmasını emretti. Tahta at şehrin içine övgü ve şükran şarkılarıyla alındı.

Atın içinden askerler çıktı ve Truva’yı taş üstünde taş kalmayacak biçimde yerle bir ettiler. Mağlup ettiklerini kendilerine köle yaptılar ve mağlup ettiklerinin kadınlarını da kendi kadınları.

Kahraman

Anonim bir askerin bakış açısıyla anlatılmış bir Truva Savaşı nasıl bir şey olurdu acaba? Ya tanrıların umurunda bile olmayan, sadece savaş alanının üstünde uçan akbabalar tarafından arzulanan Yunanlı bir piyadeninkiyle? Ya da zorla askere alınmış, hiç kimsenin adına şarkı söylemediği ve hiç kimsenin heykelini yontmadığı bir köylününkiyle? Ya da öldürmeye mecbur edilen ve Helena’nın gözleri için ölmeyi kesinlikle düşünmeyen herhangi bir adamınkiyle?

Euripides’in de daha sonra teyit edeceği gibi o askerin içine doğmuş mudur acaba? Helena Truva’ya hiç gelmedi mi, sadece onun gölgesi mi orada oldu? On yıl süren katliamlar sadece boş bir tunik için miydi?

Ve o asker hayatta kaldı; savaşla ilgili ne hatırlıyordu acaba?

Belki de kokuyu hatırlıyordu, acının kokusunu ve sadece bunu.

Truva’nın düşmesinden üç bin yıl sonra, savaş muhabirleri Robert Fisk ve Fran Sevilla bize savaşların koktuğunu söylüyorlar. Onlar birçok savaşta bulundular, savaşın sıkıntılarını bizzat içeride yaşadılar ve bu yüzden de insanın bütün gözeneklerinden girip içine yerleşen o sıcak, tatlı, yapışkan çürümüşlük kokusunu tanıyorlar.

Bu seni asla terk etmeyecek olan bir tiksintidir.

Yunanistan’da aile fotoğrafı

Güneş gökyüzünde ters yöne doğru hareket edip Doğu’dan battı. Bu tuhaf gün sona ererken, Miken tahtına Atreus oturacaktı.

Atreus krallık tacının başında pek sağlam durmadığını hissediyor ve göz ucuyla sürekli akrabalarını kolluyordu. İktidar açlığı yeğenlerinin gözlerinden okunuyordu. Duyduğu şüphelere istinaden onların kafalarını uçurdu. Sonra küçük parçalar halinde doğrattı, pişirtti ve öldürülenlerin babası olan, kardeşi Tiestes onuruna düzenlediği ziyafette tek yemek olarak ikram etti.

Atreus’tan sonra tahta oğlu Agamemnon oturdu. Amcasının karısı Klytaimnestra’nın iyi bir kraliçe olacağını düşünüyordu. Bu durumda Agamemnon’un amcasını öldürmekten başka çaresi kalmıyordu. Yıllar sonra da, onun en güzel kızı İfigenia’nın kafasını uçurmak zorunda kaldı. Satir, santor ve perilerin Truva Krallığı’na karşı savaşa giden gemilere iyi rüzgâr vermesi karşılığında bunu ondan talep eden Tanrıça Artemis’ti.

Savaş sona erdikten sonra, Agamemnon dolunaylı bir gecede muzaffer adımlarla Miken sarayına girdi. Kraliçe Klytaimnestra ona hoş geldin dedikten sonra hazırladığı sıcacık banyoya davet etti. Banyodan sonra onu kendi ördüğü kırmızı bir ağa sardı. Bu ağ Agamemnon’un kefeni oldu. Önce Klytaimnestra’nın sevgilisi Aigisthos onu çift taraflı bir kılıçla yere devirdi, sonra da Klytaimnestra bir baltayla kafasını kesti.

Elektra ve Orestes yıllar sonra yine bu baltayla babalarının intikamını aldılar. Agamemnon’un ve Klytaimnestra’nın çocukları, annelerini ve onun sevgilisini kıtır kıtır doğradılar ve şair Eshilos ile Doktor Freud’a ilham kaynağı oldular.

Bacakları kapama grevi

Peloponez Savaşı’nın tam ortasında Atinalı, Spartalı, Korintli ve Beotialı kadınlar savaşa karşı grev ilan ettiler.

Bu, Dünya tarihinin ilk bacakları kapama grevi oldu. Tiyatroda yapıldı. Aristofanes’in hayal gücünden ve onun Atinalı ebe Lisistrata’ya çektirdiği nutuktan doğdu.

-Ayaklarımı gökyüzüne kadar kaldırmayacağım, dört ayak üzerinde durup kıçımı havaya kaldırmayacağım!

Aşk orucu savaşçıların canına tak diyene dek grev hiç aralıksız devam etti. Durup dinlenmeden dövüşmekten bitkin düşen ve kadınların isyanından korkan savaşçıların savaş alanlarına elveda demekten başka çareleri kalmamıştı.

Gelenekleri sanki onlara inanıyormuş gibi savunan muhafazakâr yazar Aristofanes aşağı yukarı böyle uydurdu, böyle anlattı. Ancak özünde tek kutsal şeyin gülme hakkı olduğuna inanıyordu.

Tiyatro sahnesinde barış yapılmıştı.

Ama gerçek hayatta hayır.

Bu oyun ilk kez sahneye konduğunda Yunanlar yirmi yıldan beri savaşmaktaydılar ve savaş yedi yıl daha devam etti.

Kadınlarsa, grev hakkına ya da fikir beyan etme hakkına sahip olmadan, cinsiyetlerine özgü işlere boyun eğme hakkından başka bir hak bilmeden yaşamayı sürdürdüler. Tiyatro onların cinsiyetine özgü işler arasında değildi. Kadınlar en kötü yerler olan sahneye en uzak kısımlarda oturmak koşuluyla oyunları seyredebiliyorlardı, ama bu oyunlarda rol alamıyorlardı. Tiyatroda aktrisler yoktu. Aristofanes’in eserinde, Lisistrata ve diğer karakterler kadın maskesi takmış erkekler tarafından canlandırıldı.

Olimpiyatlar

Yunanlar birbirlerini öldürmeye bayılırlardı, ama savaşmanın dışında başka sporlarla da ilgilenirlerdi.

Yarışmalar Olimpia kentinde düzenlenirdi ve Yunanlılar olimpiyatlar boyunca savaşları bir süreliğine unuturlardı.

Hepsi çıplaktı: koşucular, cirit ve disk atanlar, atlayanlar, boks yapanlar, güreşenler, at binenler ya da şarkı söyleyerek yarışanlar. Hiçbirinin ayağında marka ayakkabılar yoktu, sırtlarında da ne son moda formalar ne de kendi parlak tenleri dışında başka bir şey olurdu.

Şampiyon olanlar madalya almazlardı. Defne dalından yapılan bir taç, birkaç testi zeytinyağı, ömür boyu bedava karnını doyurma hakkı ve halkın saygısıyla hayranlığını kazanırlardı.

İlk şampiyon Korebus adında biriydi ve hayatını aşçılık yaparak kazanıyordu. Şampiyon olduktan sonra da aynı işi yapmaya devam etti. İlk olimpiyat oyunlarında bütün rakiplerinden ve korkunç kuzey rüzgârlarından daha hızlı koştu.

Olimpiyatlar paylaşılan ortak bir kimliğin kutlamalarıydı. Bu bedenler -sözcüklere başvurmadan- spor yaparak şöyle demek istiyorlardı: Birbirimizden nefret ediyoruz, birbirimizle savaşıyoruz, ama hepimiz Yunanlıyız. Ve bin yıl boyunca böyle devam etti; ta ki, muzaffer Hıristiyanlık Tanrı’ya karşı gelen bu çıplak paganları yasaklayana kadar.

Yunan olimpiyatlarına kadınlar, köleler ve yabancılar hiçbir zaman katılmadılar.

Aynen Yunan demokrasisine katılmadıkları gibi.

Partenon ve sonrası

Bütün zamanların en büyük heykeltıraşı sayılan Fidias üzüntüden öldü, zira dayanılmaz yeteneği hapisle cezalandırılmıştı.

Fidias asırlar sonra, bu kez de gaspla cezalandırılacaktı.

En güzel eserleri, Partenon’ un heykelleri, artık Atina’da değil Londra’dalar. Ve onlara Fidias’ın mermerleri denmiyor; onlar Elgin ’in mermerleri olarak tanınıyorlar.

Heykeltıraşlıkla uzaktan yakından ilgisi olmayan Lord Elgin, birkaç asır önce bu muhteşem eserleri gemiye yükleyip ülkesine getiren ve kendi hükümetine satan İngiliz büyükelçidir. O zamandan beri bunlar British Museum’dalar.

Lord Elgin’in götürebildiğini götürdüğü dönemde Partenon doğa koşulları ve istilalar yüzünden çoktan harabeye dönmüştü. Tanrıça Athena’nın ebedi ihtişamının anısına inşa edilmiş olan bu tapınak, Meryem Ana’nın ve rahiplerinin istilasına maruz kalmıştı. Bir sürü heykel yok edilmiş, birçoğunun suratları parçalanmış ve bütün penisler koparılmıştı. Ve bundan yıllar sonra gerçekleşen Venediklilerin istilası tapınağı tamamen yerle bir etti.

Partenon artık bir harabeydi. Lord Elgin’in topladığı heykeller kırık döküktü ve hâlâ da öyleler. Bugün döküntü halinde olan bu parçalar eskiden neye benzedikleri hakkında bize fikir veriyorlar: şu tunik bugün bir mermer parçasından başka bir şey değil, ama kıvrımlarının altında bir kadının ya da bir tanrıçanın vücudu dalgalanıyor; şu diz kayıp olan bacağa doğru devam ediyor; şu göğüs koparılan kafayla tamamlanıyor; eksik olan at havada uçuşan şu yeleleriyle kişniyor ve havada dört nala koşan şu bacakların üstünde yükseliyor.

Günümüze kalan küçücük kısımlarında, eskiden ne olduklarının tamamı gizli.

Aspasia

Aspasia, Perikles döneminde Atina’nın en ünlü kadınıydı.

Bunu şu şekilde dile getirmek de mümkündür: Aspasia döneminde Atina’nın en ünlü kişisi Perikles idi.

Düşmanları onun kadın ve yabancı olmasını affetmiyorlardı ve ona çamur atmak için utanılacak bir geçmişi olduğunu ileri sürüyor ve onun yönettiği retorik okulunun kolay genç kızlar yetiştirmekle tanındığını söylüyorlardı.

Düşmanları onu ayrıca tanrıları küçümsemekle itham ettiler ki, böyle bir suçun cezası ölüm olabilirdi. Perikles, bin beş yüz erkekten oluşan bir mahkemenin önünde onun savunmasını yaptı. Perikles, üç saatlik konuşmasında onun tanrıları küçümsemediğini ama tanrıların insanların anlık mutluluklarını küçümsediklerini düşündüğünü söylemeyi unutsa da, Aspasia beraat etti.

O günlerde Perikles karısını yatağından ve evinden çoktan atmıştı ve Aspasia’yla birlikte yaşıyordu. Ve onunla ilişkisinden doğan oğlunun haklarını korumak için yazımında bizzat kendisinin de bulunduğu bir yasayı ihlal etmişti.

Aspasia’yı dinlerken Sokrates’in derslerini kaçırdığı olurdu. Anaksagoras onun fikirlerinden alıntılar yapardı.

-Bu kadın hangi becerisi ya da kudreti sayesinde en üst düzey politikacılara hükmediyor ve filozoflara ilham kaynağı oluyordu?- diye kendi kendine soracaktı Plutarkhos.

Kentlerdeki emniyetsizliğinin ortaya çıkışı

Yunan demokrasisi özgürlüğü seviyordu, ama tutsaklarının emeği sayesinde varlığını sürdürüyordu. Erkek ve kadın köleler toprağı işliyorlardı, yolları açıyorlardı, gümüş ve taş aramak için dağları kazıyorlardı,

evleri yapıyorlardı,

kıyafetleri dokuyorlardı,

ayakkabıları dikiyorlardı,

yemek pişiriyorlardı,

çamaşır yıkıyorlardı,

ortalığı süpürüyorlardı,

mızrakları, zırhları, çapaları ve çekiçleri döküyorlardı, eğlencelerde ve genelevlerde zevk veriyorlardı ve efendilerinin çocuklarını büyütüyorlardı.

Bir kölenin fiyatı bir katırınkinden daha ucuzdu. Horgörülen bir tema olan kölelik şiirde, tiyatroda ve duvarları, küpleri süsleyen resimlerde nadiren görülüyordu. Filozoflar, bu durumun alt tabakadaki varlıkların kaderi olduğunu teyit edip sanki fitili ateşlememek için onları yok varsayıyorlardı. Onlara dikkat edin diye uyarıyordu Eflatun. Kölelerin, diyordu, kaçınılmaz bir biçimde efendilerinden nefret etme eğilimi vardır ve sadece sürekli bir gözetim hepimizi öldürmelerini engelleyebilecektir.

Aristoteles ise mevcut emniyetsizlik ortamı nedeniyle vatandaşlara askeri eğitim verilmesinin şart olduğunu savunuyordu.

Spartaküs

Trakya’da çobandı, Roma’da asker, Capua’daysa gladyatör.

Kaçak bir köle oldu. Bir mutfak bıçağıyla silahlanıp kaçtı ve Vezüv Yanardağı’nın eteklerinde daha sonra gitgide büyüyerek bir orduya dönüşecek olan kaçaklar birliğini kurdu.

İsa’dan yetmiş iki yıl önce bir sabah vakti Roma titredi. Romalılar Spartaküs’ün adamlarının şehri gözlediğini gördüler. Şehrin dışındaki tepelerin zirvelerinden mızraklarını sallayarak tehditler yağdırıyorlardı. Köleler oradan tüm dünyaya hükmeden şehrin tapınaklarını ve saraylarını seyrediyorlardı: isimlerini, hatıralarını çalan ve onları kamçılanan, hediye olarak verilen ya da satılan nesnelere dönüştüren şehir hemen şuracıkta, ellerinin ucunda, gözlerinin önünde duruyordu.

Saldırı olmadı. Spartaküs ve adamları gerçekten oraya, o kadar yakına kadar geldiler mi, yoksa Romalılar korkudan hayal mi gördüler, bu asla öğrenilemedi. Zira o günlerde köleler lejyonlara aşağılayıcı darbeler indiriyorlardı.

İmparatorluğun bütün huzurunu kaçıran bu gerilla savaşı iki yıl sürdü.

En sonunda isyancılar Lucania Dağları’nda çembere alındılar ve Jül Sezar adındaki genç bir subay tarafından toplanan askerler tarafından yok edildiler.

Spartaküs yenildiğini anlayınca başını atının başına dayadı; alnı bütün savaşlarda kendisine eşlik eden yoldaşının alnının üzerinde, uzun bıçağını çıkarıp onun bedenine daldırdı ve kalbini ikiye böldü.

Marangozlar, Capua’dan Roma’ya kadar bütün Appia yolu boyunca yeni haçlar diktiler.

Jül Sezar

Fahişe düşkünü kel adını takmışlardı ona, bütün kadınların kocası ve bütün kocaların karısı olduğunu söylerlerdi.

Güvenilir haber kaynakları Kleopatra’nın yatak odasından aylarca dışarı çıkmadığına yemin ediyorlardı.

Savaş ganimeti olarak onu da yanına alıp İskenderiye’den Roma’ya döndü. Bir sürü gladyatörü ölüme göndererek ve Kleopatra’nın armağan ettiği zürafaları ve diğer nadir görülen şeyleri sergileyerek kendi ihtişamına övgüler sundu ve zaferlerle neticelenen Avrupa ve Afrika seferlerini taçlandırdı.

Ve Roma’da, imparatorluk toprakları üzerindeki tek mor renkli pelerini giydi ve kafasına defne yapraklarından yapılma bir taç taktı. Resmi şair Vergilius kökü Aeneas’a, Mars’a ve Venüs’e uzanan ilahi ailesine şiirler okudu.

Ve kısa bir süre sonra yapılan zirvelerin zirvesinde kendisini ömür boyu diktatör ilan etti ve kendi sınıfının dokunulmaz imtiyazlarını tehdit eden bir dizi reform yaptı.

Ve kendi sınıfının mensupları, patriciler, tedavi etmeye çalışmaktansa kesmenin daha doğru bir davranış olacağına karar verdiler.

Dostları ve çok sevdiği Marcus Brutus (belki de onun oğluydu) öldürülmesine karar verilen kudretli adamın etrafını sardılar. Ona ilk sarılan ve ilk hançeri saplayan Brutus oldu.

Ve sonra diğer hançerler onun bedenine saplandılar ve oradan çıkarılıp kıpkırmızı bir halde havaya kaldırıldılar.

Ölüsü orada taşların üzerinde öylece kaldı, zira köleleri bile ona dokunmaya cesaret edemiyorlardı.

Kleopatra

Kurtizanlar onu eşek sütü ve bal karışımıyla yıkarlar.

Çıplak bedenini yasemin, süsen ve hanımeli özleriyle yağladıktan sonra kuştüyüyle doldurulmuş ipek yastıkların üzerine bırakırlar.

Kapalı duran gözkapaklarının üzerinde ince birer aloe halkası vardır. Yüzü ve boynunaysa öküzün öd suyu, devekuşu yumurtası ve balmumundan yapılmış bir kremle kaplıdır.

Öğle uykusundan uyandığında ay çoktan gökyüzünde görünmüş olur.

Kurtizanlar ellerini güllerle, ayaklarınıysa badem iksirleri ve portakal çiçeği esanslarıyla ovarlar. Koltuk altlarından limon ve tarçın kokuları yayılır; ceviz yağının parlaklık verdiği saçlarının kokusu çöl hurmalarından gelir.

Sonra sıra makyaja gelir. Böcek tozuyla yanakları ve dudakları boyanır. Antimon tozuyla kaşları çizilir. Lapis lazuli ve malakit gözlerinin etrafına mavi ve yeşil gölgeler verir.

Kleopatra, İskenderiye’deki sarayında son gecesine başlar.

Son firavun,

söylenenlere bakılırsa o kadar güzel olmayan,

söylenenden çok daha iyi bir kraliçelik yapan,

birçok dil konuşan, ekonomiden ve diğer erkek gizemlerinden anlayan,

Roma’nın gözlerini kamaştıran,

Roma’ya meydan okuyan,

Jül Sezar’la ve Marcus Antonius’la yatağı ve gücü paylaşan kadın,

Roma orduları ona doğru yaklaşırken en güzel elbiselerini giyip sakince tahtına oturuyor.

Jül Sezar öldü, Marcus Antonius öldü.

Mısır savunması çöküyor.

Kleopatra orada duran sepetin açılmasını emrediyor.

Çıngırağın sesi duyuluyor.

Yılan dışarıya süzülüyor.

Ve Nil’in kraliçesi tuniğini açıp altın tozuyla parlatılmış çıplak göğüslerini yılana sunuyor.

Show business

Sessizlik. Rahipler tanrılara danışıyorlar. Beyaz bir boğayı parçalayıp bağırsaklarını okuyorlar. Sonra aniden müzik başlıyor, stadyum topyekun uluyor: eğer tanrılar evet derlerse, eğlencenin bir an önce başlaması için deli oluyorlar.

Burada ölecek olan gladyatörler silahlarını imparatorun locasına doğru kaldırıyorlar. Onlar köleler ya da ölüme mahkum olmuş suçlular; ancak kimisi de imparator başparmağıyla yeri işaret edeceği güne dek sürecek kısa bir profesyonel yaşam için uzun süre eğitim aldıkları okullardan geliyorlar.

Bahisleri arttıran, küfürler yağdıran ve deli gibi tezahürat yapan kalabalığın coşkusu gitgide artarken, akik taşlarının, metal levhaların ve toprak kapların üzerine çizilen en popüler gladyatör suratları basamaklarda peynir ekmek gibi satılıyor.

Bu kutlamalar günlerce sürebilir. Özel işletmeler oldukça yüksek giriş ücretleri istiyorlar, ama bazen de politikacılar bu katliamları halka bedava sunuyorlar. Böyle durumlarda tribünler oyların halk dostu adaya, vaatlerini yerine getiren yegâne kişiye atılmasını öğütleyen pankartlarla kaplı olurdu.

Kumla kaplı meydanda oluk gibi kan akardı. Telemak adındaki bir Hıristiyan arenaya atlayıp tam bir ölüm kalım savaşının ortasındaki iki gladyatörün arasına girdiği için ermişlik mertebesine ulaşmıştı, zira topluluk gösteriyi böldüğü için onu taşlayarak resmen püreye çevirmişti.

Roma’da aile fotoğrafı

Üç yüzyıl boyunca cehennem Roma’ydı, zebaniler de Hıristiyanları Kolezyum ’un kumları üzerinde yırtıcı hayvanların önüne attıran imparatorlar. Topluluk kendinden geçiyordu. Hiç kimse bu öğle yemeklerini kaçırmak istemiyordu.

Hollywood'un tarihçilerine göre içlerinde en kötüsü Neron’dur. Havarilerden Aziz Petrus’u baş aşağı çarmıha gerdirdiği ve suçu Hıristiyanların üzerine atmak için Roma’yı yaktığı söylenir. Ayrıca aile fertlerini öldürterek imparatorluk geleneğini sürdürmüştür.

Onu büyütmüş olan teyzesi Lepida’yı ortadan kaldırtmış ve üvey erkek kardeşi Britanicus’u zehirli mantarlarla sonsuzluğa yolcu etmiştir.

Üvey kız kardeşi Octavia’yla evlendikten sonra onu sürgüne gönderdi ve boğdurdu. Dul ve özgür kalınca, bir süre sonra ondan da sıkılıp öbür dünyaya yollayana kadar kraliçe yapacağı Poppea’nın eşsiz güzelliğine istediği gibi şarkılar söyleyebildi.

Öldürmek için en çok uğraştığı Agrippina oldu. Neron ona minnettardı, çünkü onun karnının meyvesiydi; çünkü evlatçığı, yani o, tahta çıkabilsin diye kocası İmparator Claudius’u zehirlemişti. Ancak sevgili anneciği Agrippina imparatorluğu yönetmesine izin vermiyor ve her fırsatta onun yatağına girip uyuyormuş numarası yapıyordu. Ondan kurtulması kolay olmadı. Neyse ki insanın tek bir tane anası oluyordu. Neron ona daha önce köleler ve hayvanlar üzerinde denenmiş çok güçlü zehirler ikram etti, odasının tavanını yatağının üzerine çökertti, bindiği teknenin gövdesine bir delik açtırdı. .. En sonunda onun ardından gözyaşı dökebildi.

Daha sonra Poppea’nın imparator olduğunu iddia eden oğlu Rufo Crispino’nun ölüm emrini verdi.

En sonunda da bizzat kendi boğazına bir bıçak saplayarak ailenin hayatta kalan son ferdinin hayatına son verdi.

Tersine dünya bildiğimiz dünyayla dalga geçerdi

Romalı kadınlar senede bir gün mutlak iktidarın tadını çıkarıyorlardı. Evli kadınlar bayramı Matronalias boyunca onlar hükmediyorlardı; erkekler de onların dediklerini yapıyorlardı.

Eski Babil’deki eğlencelerin devamı olan Saturnalias'lar bir hafta sürer ve Matronalias’lar gibi dünyanın düzenini altüst ederlerdi. Hiyerarşiler tersine dönerdi: zenginler, evlerini istila eden, giysilerini giyen, masalarında yemek yiyen ve yataklarında uyuyan yoksullara hizmet ederlerdi. Tanrı Saturnus’un şerefine düzenlenen Satumaliasiar 25 Aralık günü doruğa ulaşırlardı. O gün Yenilmez Güneş günüydü; asırlar sonra bir Katolik kararnamesiyle günün adı Noel yapıldı.

Avrupa’nın ortaçağı boyunca kutlanan Masum Azizler Günü sırasında iktidar çocuklara, aptallara ve delilere bırakılırdı. İngiltere’de The Lord of Misrule, Düzensizlik Efendisi hüküm sürerdi; İspanya’daysa, her ikisi de tımarhanede yaşayan Horozların Kralı’yla Domuzların Kralı taht için kapışırlardı. Başına bir Papa başlığı takıp eline bir asa alan çocuk Delilerin Papası olur ve parmağındaki yüzüğü öptürürdü; bir eşeğin üstündeki başka bir çocuksa piskopos vaazları verirdi.

Tersine dünyanın bütün bayramları gibi bu geçici özgürlük alanlarının da bir başı ve bir sonu olurdu. Çok kısa sürerlerdi. Kaptanın emir verdiği yerde mürettebata emir vermek düşmez.

Asla gülmeyen bir Papa

Yahudiler, Hıristiyanlar ve Müslümanlar aynı Tanrı’ya inanırlar. Bu, Yehova, Tanrı ve Allah olmak üzere üç farklı biçimde adlandırılan, İncil’deki tanrıdır. Yahudiler, Hıristiyanlar ve Müslümanlar onun emirlerine uyduklarını iddia ederek birbirlerini öldürürler.

Diğer dinlerin de birçok tanrısı olmuştur ya da olmaya devam etmektedir. Yunanistan’da, Hindistan’da, Meksika’da, Peru’da, Japonya’da, Çin’de birçok tanrı var olmuştur ya da var olmaya devam etmektedir. Ne var ki, İncil’deki Tanrı kıskançtır. Kimi kıskanır? Eğer biricik ve gerçek olan O ise rekabet onu niye bu kadar endişelendirir?

Başka ilahlara tapmayacaksınız. Çünkü ben adı Kıskanç bir Rab’bim, kıskanç bir Tanrı’yım (Mısır’dan çıkış).

Babalarının yaptığı bir sadakatsizliğin cezasını neden evlatlar, üstelik kuşaklar boyunca çekiyorlar?

Çünkü ben, Tanrın Rab, benden nefret edenin babasının işlediği suçun hesabını çocuklarından, üçüncü, dördüncü kuşaklardan sorarım (Mısır’dan çıkış).

Niçin sürekli güvensiz? Kullarından neden bu kadar çok şüphe ediyor? Neden kendisine boyun eğsinler diye onları tehdit etme ihtiyacı hissediyor? Doğrudan, karşı karşıya ya da peygamberleri aracılığıyla konuşurken uyarıyor:

Eğer Tanrı’nın, Rab’binin sözünü dinlemezsen seni veremle, ateşli hastalıkla, iltihapla, kangrenle, kuraklıkla cezalandıracak. Bir kadın alacaksın, ama başka bir adam onunla yatacak. Topraklarının üzerine yağmur yerine toz ve kum yağacak. Tarlalarına bir sürü tohum atacaksın, ama onları böcekler yiyecek. Bağlar dikecek, ama şarap içemeyeceksin, çünkü üzümlerinizi kurtlar yiyecek. Kendinizi ve karılarınızı düşmanlarınıza köle olarak satmak isteyeceksiniz, ama satın alan kimse olmayacak. (Yasanın Tekrarı)

Altı gün çalışılacak, ama yedinci gün sizin için kutsal gün olacak, Yehova ’nın onuruna hepiniz dinleneceksiniz. O gün her kim çalışırsa öldürülecek (Mısır’ dan Çıkış).

Yehova ’ya küfreden herkes öldürülecek. Bütün halk onu taşlayacak (Levililer).

Cezalar ödüllerden çok daha etkili. İncil imansızlara karşı korkunç bir cezalandırma kataloğu gibi:

Sizin karşınıza vahşi yırtıcı hayvanlar çıkaracağım. Günahlarınıza karşılık sizi yedi kez fazla cezalandıracağım. Kendi oğullarınızın etini yiyeceksiniz, kendi kızlarınızın etini yiyeceksiniz. Kılıcımla sizin peşinize düşeceğim. Ülkeniz viran olacak, kentleriniz harabeye dönecek (Levililer).

Sürekli öfkeli olan bu tanrı üç din aracılığıyla günümüz dünyasına hükmediyor. Çok sevecen bir Tanrı olduğunu söylemek zor: Rab kıskanç, öç alıcı bir Tanrı ’dır. Öç alır ve gazapla doludur. Hasımlarından öç alır, düşmanlarına karşı öfkesi süreklidir (Nahum).

On emrinde savaşı yasaklamıyor. Aksine, savaşılmasını emrediyor. Hiç kimseye, bebeklere bile merhamet edilmemesini emrettiği bir savaş onun savaşı:

Şimdi git, Amalekliler’e saldır ve hiçbirine merhamet etme: kadın erkek, çoluk çocuk, öküz, koyun, deve, eşek hepsini öldür... (Samuel)

Yakıp yıkıcı Babil’in Kızı: Ne mutlu senin çocuklarını yakalayana ve onları kayaya çarpana! (Mezmurlar)

Oğul

Nasıl olduğunu hiç kimse bilmiyor: asla birisiyle birlikte olmamış olan tek tanrı Yehova, bir oğlan babası oldu.

Incil’e göre oğul dünyaya geldiğinde Celile’yi Hirodes yönetiyordu. Hirodes Hıristiyan tarihinin başlamasından dört yıl önce öldüğüne göre Isa’nın en azından Isa’dan önce dördüncü yılda doğmuş olması gerekiyor.

Hangi yılda doğduğu bilinmiyor. Ne günü biliniyor, ne de ayı. Nenizili Aziz Gregor 379 yılında ona doğum sertifikasını verene kadar İsa, hiç doğum günü kutlamadan neredeyse dört asır geçirmişti. Buna göre İsa bir 25 Aralık günü doğmuştu. Böylece Katolik Kilisesi, bir kez daha, putperestlerin prestij kazandıkları bir unsuru sahiplenecekti. Pagan geleneğine göre bu tarih, kutsal güneşin kışın karanlıkları arasından geceye karşı yolculuğuna başladığı gündü.

Ne zaman olduysa oldu, ama o ilk barış gecesi, sevgi gecesi kesinlikle bugün bizi sağır eden savaş roketleriyle kutlanmadı. O günlerde sarışın kıvırcık bukleli bebeği (aslında yeni doğan bebek o değildi) gösteren ikonalar kesinlikle yoktu: hiç kimsenin asla görmediği hareketli bir yıldızın peşinden Beytüllahim’deki yemliğe doğru gidenlerin üç kişi olmamaları bir yana, ne kraldılar, ne de müneccimdiler. Ve şurası kesinki, tapınaktaki tüccarlar açısından kötü olayların habercisi olan o ilk Noel dünya pazarlarında olağanüstü bir hareketliliğe neden olmadı, böyle bir niyeti de yoktu zaten.

İsa’nın yeniden doğuşu

Mazatekoların söylediğine göre İsa Oaxaca’da çarmıha gerildi, çünkü yoksulları ve ağaçları konuşturuyordu.

Ve yine söylediklerine göre, uzun süre acı çektikten sonra çarmıhtan indirilmiş.

Ve bir cırcırböceği şarkı söylemeye başladığında, toprağa gömülü bir halde ölümünü uyumaktaymış.

Ve onu uyandıran cırcırböceği olmuş.

Ve İsa ölümden çıkmak istediğini söylemiş.

Ve cırcırböceği bunu köstebeğe söylemiş; o da toprağın altından onu içine koydukları tabuta kadar giden uzun bir tünel kazmış.

Ve sonra köstebek fareden yardım istemiş; o da keskin dişleriyle tabutu açmış.

Ve İsa dışarı çıkmış.

Ve askerlerin tabutun üzerine koydukları devasa kayayı bir parmağıyla itmiş.

Ve kendisine karşı çok iyi davranan cırcırböceğine, köstebeğe ve fareye minnetlerini sunmuş.

Ve kanatları olmasa da gökyüzüne doğru yükselmiş.

Ve üstünde bir melek oturduğu halde havada dalgalanan devasa kayayı açık mezarının üzerine bırakmış.

Ve melek bütün bunları Meryem Hanım’a, yani İsa’nın annesine anlatmış.

Ve Meryem Hanım bu sırrı içinde tutamayıp pazarda komşularına anlatmış.

Ve onun yüzünden herkes öğrenmiş.

Meryemler

İncil’de Meryem’in adı pek az geçiyor.

İlk başta Kilise de ona çok fazla önem vermedi ve bin yıl öncesine kadar bu böyle devam etti. O dönemde İsa’nın annesi insanlığın annesi ve inanç saflığının simgesi olarak kutsandı. On birinci yüzyılda, Kilise Araf’ı ve mecburi günah çıkarmayı icat ederken, Fransa’da Meryem’in anısına seksen tane kilise ve katedral kurulacaktı.

Meryem’in prestiji bekâretten geliyordu. Melekler tarafından beslenen, bir güvercin tarafından hamile bırakılan Meryem’e bir erkek eli asla değmemişti. Kocası Aziz Yusuf onu uzaktan selamlardı. 1854 yılında, asla yanılmaz Papa IX. Pı'o, onun günah işlenmeden dünyaya getirildiğini ortaya çıkarınca Meryem’in kutsallığı daha da arttı; bu demek oluyordu ki, Bakire Meryem’in annesi de bakireydi.

Meryem bugün dünyanın en çok hürmet edilen ve en mucizevî ilahesi. Havva kadınların hayatını karartmıştı. Meryem onları kurtarıyor. Onun sayesinde Havva’nın günahkâr kızlarının pişman olma şansı doğdu.

Dinsel tablolarda, günahsız olanla birlikte İsa’nın ayaklarının dibinde resmedilen diğer Meryem bu şansı kullananlardandı.

Anlatılanlara göre diğer Meryem, yani Mecdelli Meryem ilk başta fahişeydi ama daha sonra azize mertebesine yükseldi.

İnananlar affetmek suretiyle onu hor görürler.

Meryem’in yeniden doğuşu

Meryem Chipas’ta yeniden doğdu.

Simojovel köyünden, aynı zamanda kuzeni olan, bir yerlinin yanı sıra onunla hiçbir akrabalığı olmayan ve Chamula’da bir ağacın içinde yaşayan bir keşiş tarafından gelişi haber verildi.

Ve Santa Marta Xolotepec köyünden Dominica Lopez onu gördüğünde mısır hasadı yapıyordu. İsa’nın annesi ondan bir keşiş kulübesi inşa etmesini istedi, zira dağda uyumaktan bıkmıştı. Dominica onun isteğini yerine getirdi; ama birkaç gün sonra piskopos oraya geldi ve Dominica’yı, Meryem’i ve bütün hacıları tutsak olarak yanında götürdü.

Ama Meryem hapishaneden kaçıp Cancuc köyüne geldi ve orada küçük bir kızın ağzından konuştu; bu kızın adı da Meryem’di.

Tzeltal Mayaları onun söylediklerini asla unutmadılar. Onların dilinden konuştu ve boğuk bir sesle onlara emretti:

Kadınlarınıza bedenlerinden aldıkları zevki çok görmeyin, çünkü o bundan keyif alıyordu;

isteyen kadınlar başka erkeklerle evlensinler, çünkü İspanyol papazlarının yaptıkları evlilikler iyi gitmiyordu;

ayrıca boyunduruktan kurtulma, toprakları canlandırma ve özgürlük kehaneti gerçekleşmişti; artık ne haraç, ne kral, ne piskopos, ne de vali olacaktı.

İhtiyar Meclisi onu dinledi ve söylediklerini kabul etti.1712 yılında otuz iki tane yerli köyü silahlarıyla ayaklandılar.

Hypatia

-Önüne gelenle gidiyor- diyorlardı, özgürlüğünü lekelemek istediklerinde.

-Kadına benzemiyor- diyorlardı, zekâsını övmek istediklerinde.

Ne var ki, çok uzaklardan bir sürü öğretmen, hâkim, filozof ve politikacı onun anlatacaklarını dinlemek için İskenderiye Okulu’na koşuyorlardı.

Hypatia, Öklid ve Arşimet’e kök söktürmüş olan matematik problemleri üzerinde çalışıyor ve ilahi ya da insani sevgiyi hak etmeyen kör inanç aleyhine konuşmalar yapıyordu. Kuşku duymayı ve soru sormayı öğretiyordu. Ve tavsiyelerde bulunuyordu:

-Düşünme hakkını koru. Yanılarak düşünmek hiç düşünmemekten iyidir.

Bu kilise karşıtı kadın maço Hıristiyanlar şehrinde ilim öğreterek ne yapmaya çalışıyordu?

Ona cadı ve büyücü diyorlar, ölümle tehdit ediyorlardı.

Ve 415 yılı Mart ayında bir öğle vakti kalabalık üzerine çullandı. Arabasından çekip çıkardılar, çırılçıplak soyup sokaklarda sürüklediler, tekmelediler ve bıçaklarıyla deştiler. Ondan geriye kalan parçaları da, kent meydanında yakılan büyük ateş ortadan kaldırdı.

-Bu olay soruşturulacak- diye açıklama yaptı İskenderiye valisi.

İlahi emirler

Hıristiyanlığın silahlı kanadı içinde okuma yazma bilenlerin oranı çok yüksek değildi. Belki de bu yüzden Musa’ya inen tabletlerdeki emirleri doğru bir biçimde okuyamadılar.

Tanrı, kendi adının boş yere tekrarlanıp durmasını emrediyor diye okudular ve yaptıkları her şeyi Tanrı adına yaptılar.

Tanrı, yalan söylemeyi emrediyor diye okudular ve inançsızlara karşı yürüttükleri kutsal savaşta, imzalamış oldukları neredeyse bütün anlaşmalara ihanet ettiler.

Tanrı, çalmayı emrediyor diye okudular ve kendilerine günahlarının affedileceğinin ve ebedi kurtuluşa ulaşacaklarının garantisini veren Papa’nın kutsamasının yanı sıra göğüslerindeki haç işaretinin koruması altında Doğu’ya doğru ilerlerken önlerine ne çıkarsa yağmaladılar.

Tanrı, şehvetli yiğitlikler yaşamayı emrediyor diye okudular ve Tanrı’nın askerleri, bu görevi sadece İsa’nın Ordusu’yla birlikte giden sayısız profesyonelle değil, ayrıca ganimetin bir parçasını oluşturan inançsız tutsaklarla da yerine getirdiler.

Ve Tanrı öldürmeyi emrediyor diye okudular ve önlerine çıkan yerleşimlerdeki halkın tamamını, çocukları da unutmadan, komple kılıçtan geçirdiler: dinsizlerce kirletilmiş bu toprakları arındırmanın bir Hıristiyanlık görevi olduğuna inanarak ya da ordunun ilerleyişini aksatan esirlerin kellelerini uçurmaktan başka çaresi olmayan Aslan Yürekli Richard örneğinde olduğu gibi, sadece zorunluluktan ötürü yaptılar bunu.

-Yürürken kan sıçratıyorlar- demişti oradaki birisi.

Trotula

Haçlıların Maarat’ ı haritadan sildikleri sırada Trotula Ruggiero, Salerno şehrinde ölüyordu.

Tarih, İsa’nın savaşçılarının kahramanlıklarını yazmakla meşgul olduğu için onun hakkında çok fazla bilgimiz yok. Tek bildiğimiz, çok uzun bir kortejin eşliğinde mezarlığa götürüldüğü ve jinekoloji, doğum ve bebek bakımı üzerine kitap yazan ilk kadın olduğa

Kadınlar, utanma ve doğuştan gelen bir tedbirlilik yüzünden mahrem yerlerini bir erkek doktora göstermeye cesaret edemezler, diye yazdı Trotula. Diğer kadınlara hassas konularda yardımcı olan bir kadının deneyimleri bu kitapta toplanmıştı. Kadınlar ona bedenlerini, ruhlarını açıyor ve erkeklerle konuşamadıkları gizli şeyleri onunla paylaşıyorlardı.

Trotula onlara dulluğu kolaylaştırmayı, kendilerini bakireymiş gibi göstermeyi, doğum ve sonrasındaki dönemi atlatmayı, ağız kokusunu yok etmeyi, teni ve dişleri beyazlatmayı ve yılların geri dönüşü olmayan yıpratıcılığını gidermeyi öğretiyordu.

Cerrahi o dönemde modaydı, ama Trotula bıçağa inanmıyordu. O başka tür terapileri terci ediyordu: eller, otlar, kulaklar. Şefkatli masajlar yapıyor, ot karışımı tarifleri yazıyor ve dinlemeyi biliyordu.

Assisi’li Aziz Francesco

Haçlılar Mısır’ın Damieta şehrini kuşatmışlardı. 1219 yılında, tam kuşatmanın ortasında, rahip Francesco ordusundan ayrıldı ve tek başına, yalınayak düşman kuvvetlerine doğru yürümeye başladı.

Rüzgâr toprağı süpürüyor ve sanki topraktan filizlenmiş gibi toprağı seven, gökten düşmüş bu cılız meleğin toprak rengi tuniğine çarpıyordu.

Daha uzaktayken geldiğini gördüler.

Sultan El-Kamil’le barış için konuşmaya geldiğini söyledi.

Francesco hiç kimseyi temsil etmiyordu, ama surların kapısı açıldı.

Hıristiyan kuvvetleri ikiye bölünmüştü: Yarısı rahip Francesco’nun bir zır deli olduğunu düşünürken, diğer yarısı tam bir aptal olduğuna inanıyordu.

Kuşlara konuşması herkesin dilindeydi; kendisine Tanrı ’nın ozanı dedirtiyordu; gülmeyi salık veriyor ve kendisi de hep gülüyordu ve rahiplere hep tavsiye ediyordu:

- Üzüntülü, asık suratlı ve ikiyüzlü görünmekten kaçının.

Assisi köyündeki bostanında bitkilerin kökleri yukarı gelecek şekilde tersine büyüdükleri anlatılıyordu. Ve biliniyordu ki, o herkesin tersine düşünüyordu. Kralların ve Papaların savaşları, tutkuları ve yaptıkları ona göre sadece servet kazanmaya yarıyordu, gönülleri kazanmaya değil; nitekim Haçlı Orduları Müslümanlara boyun eğdirmek için oluşturuluyordu, onları kazanmak için değil.

Merak ettiği için ya da kim bilir hangi nedenle, sultan onu kabul etti.

Hıristiyan ve Müslüman karşı karşıya silahları değil, kelimeleri çarpıştırdılar. Uzun diyalog boyunca İsa ve Muhammed bir konu üzerinde uzlaşmadılar. Ama birbirlerini dinlediler.

Dolcino’ya karşı küçük bir haçlı seferi

On dördüncü asrın başlarında kâfir Dolcino ve müritlerine karşı düzenlenmiş olan sonuncu haçlı seferinin hikâyesi engizisyon arşivlerinde muhafaza ediliyor:

Dolcino ’nun Margarita adında, ona arkadaşlık eden ve onunla yaşayan bir dostu vardı. Dolcino ona karşı -sanki İsa ’nın kız kardeşiymişçesine- tam bir iffet ve dürüstlükle davrandığını söylüyordu.

Hamile kaldığım anlayan kadının sergilediği şaşkınlıktan hareketle, Dolcino ve müritleri onu Kutsal Tanrı ’nın hamilesi diye ilan ettiler.

Lombardia’lı engizisyoncular, Verceil başpiskoposunun da onayını alarak, katılanların bütün günahlarından arınacaklarını garanti eden bir Haçlı seferi yapılmasına karar verdiler ve yukarıda adı geçen Dolcino ’nun üzerine büyük bir ordu gönderdiler. Dolcino, çok sayıdaki tilmiz ve müridini kilise öğretisine karşı verdiği vaazlarla zehirledikten sonra, onlarla birlikte Novarais Dağları ’na doğru çekilmişti.

Orada, olumsuz hava koşullarının bir sonucu olarak, birçoğu açlık ve soğuktan telef oldular; yani bir anlamda kendi hatalarının kurbanı oldular. Ayrıca, ordu dağlara tırmanarak Dolcino ve kırk kadar adamını yakaladı. Açlıktan ya da soğuktan ölenlerin ve çarpışmada öldürülenlerin toplam sayısı dört yüzü buluyordu.

Efendimizin 1308. doğum yılının kutsal bir Perşembe günü Dolcino ’yla birlikte kâfir ve cezp edici Margarita ’da tutsak düştü. Bu Margarita, daha sonra kendisi de aynı akıbete uğrayacak olan Dolcino ’nun gözleri önünde parçalara ayrıldı.

Bir feodal hanımefendi eldeki arazilerin nasıl korunması
gerektiğini açıklıyor

Roma’daki Papa’dan, en kıyıda köşede kalmış kilisenin papazına kadar doğru cinsel davranış konusunda ders vermeyen din adamı yoktur. Yapmalarının yasak olduğu bir eylem hakkında bu kadar çok şeyi nasıl bilebilirler?

Papa VII. Gregory, daha 1074 yılında, sadece Kilise’yle evlilik yapanların ilahi hizmeti sunmaya layık oldukları konusunda uyarıda bulunmuştu:

-Din adamları karılarının pençelerinden kurtulmak zorundalar- demişti.

Ve bundan kısa bir süre sonra, 1123 yılında, Latran Konsili mecburi bekârlığı dayattı. O günden beri Katolik Kilisesi bedensel arzuyu cinsel perhizle engelliyor ve bu sayede sadece bekârlardan oluşan bir kurum. Kilise kendisine bağlı din adamlarından, full time olarak ruhlarının huzurunu korumaya odaklanmalarını ve karı- koca kavgalarıyla bebek ciyaklamalarından uzak durmalarını talep ediyor.

Kim bilir, Kilise belki de sahibi olduğu arazilerin mülkiyetini de korumak istemiş ve bu şekilde onları karıların ve çocukların miras hakkından kurtarmıştır. Çok önemsiz bir ayrıntı olsa da şunu hatırlamakta fayda var ki, on ikinci yüzyılın başlarında Kilise, Avrupa’daki bütün toprakların üçte birinin sahibiydi.

Veba salgınları

Ortaçağ’da emek şu şekilde bölünüyordu: papazlar dua ediyor, şövalyeler öldürüyor ve köylüler bütün herkesi doyuruyorlardı. Açlık yaşanan dönemlerde köylüler verimsiz hasatlardan, hiçbir şey yetişmeyen tarlalardan, fazla yağmurdan ya da hiç yağmur yağmamasından ötürü köyleri terk edip yollara düşüyor, hayvan leşleri ve bitki kökleri için birbirleriyle kavga ediyor ve derileri sararıp gözleri deli deli bakmaya başladığında da şatolara ya da manastırlara saldırıyorlardı.

Normal zamanlarda köylüler çalışıyor ve ayrıca günah işliyorlardı. Veba salgınları baş gösterdiğinde bunun suçlusu onlardı. Felaketler papazlar kötü dua ettikleri için değil dindarlar dindarca davranmadıkları için vuruyordu.

Tanrı ’nın memurları kürsülerinden lanetliyorlardı:

-Şehvetin köleleri! Siz ilahi cezayı hak ediyorsunuz!

1348 'le 1351 yılları arasında ilahi ceza dört Avrupalıdan birini telef etti. Veba köyleri ve şehirleri kırdı geçirdi, günahkârları -onların yanında erdemlileri de- cezalandırdı.

Bocaccio’nın dediğine göre Floransalılar sabah kahvaltısını aileleriyle yaparken akşam yemeklerini ecdatlarıyla yerlermiş.

Lanetli su

Nostradamus’u bugün hâlâ bestsellers olmayı sürdüren kehanetlerinden biliyoruz.

Ama Nostradamus’un aynı zamanda doktor, sülüklerin iyileştireceğine inanmayıp vebaya karşı hava ve su öneren (hava havalandırır, su temizler) sıra dışı bir doktor olduğunu çoğumuz bilmeyiz.

Pislik salgınların daha hızlı yayılmasına neden oluyordu; ne var ki Hıristiyan Avrupa’da suya iyi gözle bakılmıyordu. Vaftiz hariç yıkanmaktan kaçınılırdı çünkü bu keyif verir ve günaha davet ederdi. Sıklıkla yıkanmak Engizisyon mahkemelerinde Muhammed sapkınlığının bir kanıtı sayılıyordu. Hıristiyanlık İspanya’ya yegâne gerçeklik olarak dayatılınca, Krallık Müslümanlardan kalan bir sürü halk hamamının yıkım kaynağı olmaları gerekçesiyle yerle bir edilmesini emretti.

Hiçbir aziz ya da azize asla banyoya adım atmamışlardı ve krallar arasında da yıkanmak nadir rastlanan bir olaydı; nitekim parfüm de bu yüzden icat edilmişti. Kastilyalı İsabel’in ruhu çok temizdi, ama tarihçiler hayatı boyunca iki kez mi yoksa üç kez mi yıkandığını tartışıyorlar. Yüksek topuk giyen ilk erkek, Fransa’nın çok zarif Güneş Kralı 1647 ve 1711 yılları arasında sadece bir kez yıkandı. O da doktor reçetesiyle.

Çocukluğun keşfi

Yoksul çocukları veba öldürmediği zaman soğuk ya da açlık öldürürdü. Açlık tarafından infaz bebekliğin ilk günlerinde, zengin bebekleri emziren yoksul sütannelerinin memelerinden yeterince süt gelmediği durumlarda da ortaya çıkabilirdi.

Ancak konforlu beşiklerde yatan bebekleri de kolay bir yaşam beklemiyordu. Avrupa’nın tamamında anne babalar çocuklarını çok zorlu bir eğitime tabi tutarak çocuk ölümü oranlarının yükselmesine katkıda bulunuyorlardı.

Eğitim süreci bebeğin bir mumyaya dönüştüğü andan itibaren başlıyordu. Hizmetçi onu her gün başından ayaklarına kadar bezlerle sımsıkı sarıyordu.

Böylece bebeğin gözeneklerinden veba mikroplarının ve şeytani buharların girmesini engellemenin yanı sıra yaratığın yetişkinleri rahatsız etmemesi sağlanıyordu. Tutsak bebek, bırakın ağlamayı zorlukla nefes alabiliyor, sımsıkı sarılı bacakları ve kollarıysa hareket etmesini engelliyordu.

Eğer yaralar ya da kangren engellemezse bu insan paketi daha sonraki aşamalara geçiyordu. Kemerler kullanılarak ona, hayvanlara özgü dört ayak üzerinde yürüme alışkanlığından kaçınarak, Tanrı ’nın emrettiği şekilde ayağa kalkması ve yürümesi öğretiliyordu. Daha sonra, biraz daha büyüdüğünde devreye yoğun bir şekilde dokuz kuyruklu kamçının, bastonların, değneklerin, tahta ya da demir sopaların ve diğer pedagojik aletlerin kullanımı giriyordu.

Krallar bile bundan muaf değillerdi. Fransa Kralı XIII. Louis tahta çıktığında sekiz yaşındaydı ve güne tokatlardan nasibini alarak başlayacaktı.

Kral çocukluğunda hayatta kalmayı başardı.

Hayatta kalmayı başaran başka çocuklar da oldu, kim bilir nasıl? Ve sonra onlar da çocuklarını eğitmek için mükemmelen antrenmanlı yetişkinler oldular.

İnsan yiyen devin babası

En meşhur çocuk öyküleri, o korkunç eserler de yetişkinlerin çocuklara karşı kullandıkları silahları sakladıkları cephanelikte yerlerini almayı hak ediyorlar.

Hansel ve Gretel, anne babanın seni terk edecekleri konusunda uyarıyor, Kırmızı Başlıklı Kız tanımadığın herkesin seni yemek isteyen kurt olabileceğini söylüyor, Külkedisi seni üvey annelere ve üvey kardeşlere karşı güvensizlik duymaya mecbur bırakıyor. Ancak bu karakterler arasında çocuklara itaat etmeyi en mükemmel biçimde öğreteni ve onların içine korku salanı Çocuk Yiyen Dev’dir.

Perrault’nun masallarındaki Çocukları Yiyen Dev karakteri Or- leans’ta ve diğer çarpışmalarda Jeanne D ’Arc ’ın yanında savaşmış olan ünlü şövalye Gilles de Rais’e örnek teşkil etmiştir.

Birçok şatonun senyörü ve Fransa’nın en genç mareşali, ekmek ya da onun kahramanlıklarını anlatan korolarda iş ararken sahibi olduğu topraklara giren evsiz barksız çocuklara işkence yapmakla, tecavüz etmekle ve öldürmekle suçlandı.

Gilles, işkence altında, bedensel zevklerinin ayrıntılı tablolarıyla birlikte yüzden fazla çocuğu öldürdüğünü itiraf etti.

Ve darağacını boyladı.

Beş buçuk asır sonra aklandı. Fransa Senatosu’nda toplanan bir mahkeme davaya yeniden ele aldı ve hepsinin uydurma olduğuna karar vererek davayı düşürdü.

O bu güzel haberi kutlayamadı.

Marco Polo

Seyahatleriyle ilgili kitabını Cenova’da tutukluyken kaleme aldı. Hapishanedeki arkadaşları anlattıklarının hepsine inanıyorlardı. Marco Polo’nun Doğu’nun yollarında yirmi yedi yılı kapsayan maceralarını dinlerken bütün mahpuslar oradan kaçıp gidiyor ve onunla birlikte seyahat ediyorlardı.

Venedikli mahpus üç yıl sonra kitabını bastırdı. Bastırdı sözü lafın gelişi, zira Avrupa’da o zaman matbaa yoktu. Elde yazılmış bazı kopyalar ortalıkta dolaştı. Marco Polo’nun ulaşabildiği çok az sayıdaki okur anlattıklarının tek kelimesine bile inanmadı.

Satıcı onu büyülediği için mi, havaya fırlatılan şarap kadehleri hiç kimse onlara dokunmadan Büyük Kağan’ın dudaklarına kadar geliyorlardı? Bu yüzden mi bir Afganistan kavununun değerinin bir kadına eşdeğer olduğu pazarlar vardı? En dindarlar onun kafasının pek yerinde olmadığını söylediler.

Bu çılgın Ağrı Dağı’na giden yolun üzerindeki Hazar Denizi’nde yanan yağlar görmüştü ve Çin’in dağlarında da yanan kayalar. Çinlilerin kâğıt para yani Moğol İmparatoru’nun mührünü taşıyan banknotları kullandıklarını ve binden fazla insan alan gemiler yaptıklarını söylediğinde en hafif deyimle bir sersem olduğunu düşünüyorlardı. Sumatra’nın tek boynuzlu atı ve Gobi Çölü’nün şarkı söyleyen kumları sadece kahkahalarla karşılanıyordu. Marco Polo’nun Taklamakan Çölü’nün ötesinde bulduğu yerleşimlerdeki ateşle dalga geçen kumaşlar ise sadece bir hayal ürünüydüler.

Asırlar sonra ortaya çıktı:

Yanan yağlar petroldü;

yanan kayalar kömürdü;

Çinliler kağıt parayı beş yüz yıldan beri kullanıyorlardı ve Av- rupalılarınkilerden on misli daha büyük olan gemilerinde denizcilere taze yeşillikler yedirmek ve böylece iskorbüt hastalığından korunmak için sebze bahçeleri bulunurdu;

tek boynuzlu at bir gergedandı;

rüzgârın, çöldeki kum tepelerine çarpması sonucu bir ses çıkardı;

ateşe dayanıklı kumaşlarsa amyanttı.

Marco Polo’nun yaşadığı dönemde Avrupa ne petrolü tanıyordu, ne kömürü, ne kâğıt parayı, ne büyük gemileri, ne gergedanı, ne kum tepelerini, ne de amyantı.

Çinliler neyi icat etmediler?

Daha çocukken Çin’in dünyanın öbür tarafında, Uruguay’ın tam karşısında bulunduğunu ve insanın yeterince derin bir kuyu kazacak sabrı göstermesi durumunda oraya varabileceğini öğrendim.

Daha sonraları evrensel tarih üzerine bir şeyler öğrendim, ama o zamanlar evrensel tarih denilen şey Avrupa tarihiydi, ki aynı şey bugün de devam ediyor. Dünyanın geri kalan kısmı, Çin de dahil olmak üzere, karanlıklar içindeydi. Neredeyse her şeyi icat etmiş olan bir ulusun geçmişi hakkında pek az şey biliyor ya da hiçbir şey bilmiyoruz.

İpek beş bin yıl önce orada doğdu.

Çinliler çayı herkesten önce keşfettiler, adlandırdılar ve yetişirdiler.

Derin kuyulardan tuz çıkaran ilk onlar oldular; gazı ve petrolü mutfaklarında ve lambalarında ilk kez kullananın onlar olması gibi.

İngilizlerin tarımlarını makineleştirmelerinden iki bin yıl önce taşınabilir demir sabanlarının yanı sıra, ekme, harman dövme ve hasat makinelerini icat ettiler.

Avrupalı gemilerin onu kullanmaya başlamalarından bin yüz yıl önce pusulayı icat ettiler.

Su değirmenlerinin demir ve çelik fırınlarına enerji sağlayabileceğini Almanlardan bin yıl önce keşfettiler.

Kâğıdı bin dokuz yüz yıl önce icat ettiler.

Gutenberg’den altı asır önce kitapları bastılar ve ondan iki yüz yıl önce de matbaalarında hareketli metal harfleri kullandılar.

Bin iki yüz yıl önce barutu ve ondan bir asır sonra da topu icat ettiler.

Dokuz yüz yıl önce bobinleri pedalla hareket ettirilen ipek dokuma makineleri icat ettiler. İtalyanlar iki asırlık bir rötarla onları taklit ettiler.

Ayrıca dümeni, örekeyi, akupunkturu, porseleni, futbolu, oyun kartlarını, gaz lambasını, havai fişeği, uçurtmayı, kâğıt parayı, mekanik saati, sismografı, verniği, fosforlu boyayı, misinayı, asma köprüyü, el arabasını, şemsiyeyi, yelpazeyi, üzengiyi, nalı, anahtarı, diş fırçasını ve diğer aletleri de onlar icat ettiler.

Büyük yüzen şehir

On beşinci yüzyılın başlarında, Çin Donanması ’nın komutanı Amiral Zheng, Allah’a, Şiva’ya ve Buda’ya karşı saygısını Seylan kıyılarında kayaların üzerine kazıttı. Ve bu üçünden, üç değişik dilde, komutasındaki denizcilerin kutsanmasını istedi.

Kendisini hadım ettirmiş olan imparatorluğa sadakatle bağlı olan Zheng, bütün dünya denizlerinde o güne kadar yelken açmış olan en büyük donanmanın başına geçti.

Ortada, meyve ve sebze bahçeleriyle birlikte, dev gemiler ve onların etrafında da bin tane yelken direğinden oluşan bir orman olurdu:

Yelkenlerini gökyüzünün bulutları gibi fora ediyorlar. ..

Gemiler Çin limanları ve Afrika’nın kıyıları arasında Java, Hindistan ve Arabistan’a uğrayarak gidip geliyorlardı. .. Denizciler Çin’den yola çıkarken yanlarında porselen, ipek, vernik, yeşim taşı götürüyor, oradan masallar, sihirli bitkiler, zürafalar, filler ve tavus kuşları getiriyorlardı. Yeni lisanlar, tanrılar, gelenekler keşfediyorlardı. Hindistan cevizinin on değişik şekilde kullanılabileceğini ve mangonun unutulmaz tadını orada öğrendiler, siyah beyaz çizgili atları ve at gibi koşan uzun bacaklı kuşları orada keşfettiler. Tütsüyü ve mür yağını Arabistan’da, ejderhanın tükürüğü adını verdikleri kehribar gibi nadir taşlarıysa Türkiye’de buldular. Güneydeki adalarda insan gibi konuşan kuşlar ve seks güçlerini göstermek için bacaklarının arasına çıngırak asan adamlar karşısında şaşkına döndüler.

Büyük Çin Donanması’nın yolculukları keşif ve ticaret amacı taşıyan görevlerdi, istila etmek için çıkılan seferler değil. Zheng, herhangi bir hükmetme arzusu taşımadığı için karşısına çıkan şeyleri hor görmeye ya da aşağılamaya mecbur hissetmiyordu kendisini. Onda hayranlık uyandırmayan şeyler, en azından merakını cezp ediyorlardı. Ve her yolculuğun ardından, dünyanın bilgilerini dört bin tane kitapta toplayan Pekin İmparatorluk Kütüphanesi daha da zenginleşiyordu.

O dönemde Portekiz Kralı’nın sadece altı tane kitabı vardı.

İşkencecinin itirafı

El Kaide’nin ileri gelenlerinden İbni el Şeyh el Libi, 2003 yılında, Irak’ta kimyasal ve biyolojik silah kullanma eğitimi aldığını itiraf edene kadar işkenceye maruz kaldı. Bunun üzerine, Birleşik Devletler Hükümeti Irak’ın işgal edilmeyi hak ettiğini kanıtlamak için onun itirafına sarıldı.

Kısa bir süre sonra gerçek açığa çıktı: her zaman olduğu gibi, işkenceci ne söylemesini istediyse işkence kurbanı onu söylemişti.

Ne var ki bu saçmalık Birleşik Devletler Hükümeti’nin birçok artistik isim altında evrensel ölçekte işkence uygulamasını ve bunu telkin etmeyi sürdürmesini engellemedi: alternatif baskı aracı, yoğun sorgulama tekniği, baskı ve gözdağı taktiği, ikna yöntemi...

En güçlü medya kuruluşları, her geçen gün daha açık bir biçimde, bu insan eti kıyma makinesinin marifetlerini ortaya koyuyorlar ve her seferinde daha çok insanın alkışını ya da en azından onayını alıyorlar. Acaba bizim için bir tehdit oluşturan teröristlerden ve suçlulardan kendimizi korumaya hakkımız yok mu?

Engizisyoncular çok iyi biliyorlardı ve günümüzün ülke hırsızları da şunu çok iyi biliyorlar: İşkence halkı korumaya yaramaz, onu korkutmaya yarar.

Acı bürokrasisi, yerini sağlamlaştırmak için kendisine ihtiyaç duyan iktidarın hizmetinde işkence yapar. İşkenceye maruz kalan birinin itirafının neredeyse hiçbir değeri yoktur. Diğer yandan, o işkence odalarında iktidarın maskesi düşer. İktidar, işkence yaparak, çok korktuğunu itiraf etmiş olur.

Savaşçı azize

Ne ok atmada ne de kılıç sallamada onunla baş edebilecek bir erkek vardı.

Ögle vakti, sebze bahçesinin sessizliğinde sesler duyardı. Melekler ve Aziz Michel, Azize Margarita, Azize Catalina gibi azizlerin yanı sıra göğün en yüksek sesi onunla konuşurdu:

-Dünyada senden başka Fransa Krallığı’nı kurtarabilecek hiç kimse yok. Sadece sen.

Ve o da bunları her tarafta yinelerken kaynağını belirtmeyi de unutmazdı:

-Bunları bana Tanrı söyledi.

Böylece, çocuk doğurmak için doğmuş olan, okuma yazma bilmeyen bu köylü kızı onunla birlikte gitgide daha da büyüyen kalabalık bir ordunun başına geçti.

İlahi emrin ya da erkek korkusunun gereği bakire ve savaşçı genç kadın savaştan savaşa koşuyordu.

Elde mızrak, atını İngiliz askerlerinin üzerine sürerek yenilmez oldu. Ta ki, yenilene kadar.

İngilizler onu tutsak aldıktan sonra bu deli kadınla Fransızların uğraşmasına karar verdiler.

O, Tanrı adına Fransa ve Fransa Kralı için çarpışmıştı ama Fransa Kralı’nın memurları ve Tanrı’nın memurları tarafından yakılmak üzere odun yığınına gönderildi.

Saçları kazınmıştı, zincire vurulmuştu ve avukatı yoktu. Yargıçlar, savcı, Engizisyon’un uzmanları, piskoposlar, başrahipler, heyet üyeleri, noterler ve şahitler davalının ayrılıkçı, dönek, yalancı, kâhin, dinsizlik şüphelisi, inançsız olduğu ve Tanrı ’yla, azizlere küfrettiği yönünde fikir beyan eden bilge Sorbon Üniversitesi’yle hemfikir oldular.

Rouen’de, pazar meydanındaki bir direğe bağlandığında on dokuz yaşındaydı ve cellât altındaki odunları tutuşturdu.

Onu odun ateşinde kızartmış olan vatanı ve Kilise’si daha sonra fikir değiştirdiler. Jeanne d ’Arc bugün bir kahraman, bir azize ve hem Fransa’nın hem de Hıristiyanlığın sembolü.

Gemiler karada yüzünce

İmparator Konstantin, Asya’yla Avrupa’nın o çok stratejik buluşma noktasında yer alan Bizans şehrine kendi adını vererek ona Konstantinopl dedi.

Bundan bin yüz yıl sonra, Konstantinopl Türk kuvvetlerinin kuşatmasına maruz kalınca, adı yine Konstantin olan bir başka imparator, onun için savaşarak, onunla birlikte öldü ve böylece Hıristiyanlık Doğu ’ya açılan kapısını kaybetti.

Hıristiyan krallıklar ona birçok vaatte bulunmuşlardı; ama gerçek şu ki, kuşatılmış, boğulmuş Konstantinopl tek başına öldü. Sekiz metrelik muazzam toplar surlarını deldiler ve Türk donanmasının daha önce hiç görülmemiş yolculuğu nihai yıkımda belirleyici oldu. Türk gemileri, suyun altına gerilmiş olan ve kendisine geçiş imkânı vermeyen zincirleri aşmayı bir türlü başaramamıştı. Ta ki Sultan Mehmet o hiç duyulmadık emrini verene dek: gemilerin karadan yüzdürülmelerini emretti. Tekerlekli platformların üzerine yerleştirilen ve bir sürü öküz tarafından çekilen gemiler gecenin sessizliğinde, çıkmaları bir dert inmeleri bir dert derken, Boğaziçi’ni Altın Boynuz’dan ayıran tepenin üzerinden aşağıya süzüldüler. Şafak vakti limanın gözcüleri, Türk gemilerinin yasak sularda, burunlarının dibine kadar sokulduğunu sanki bir sihrin eseriymişçesine korku içinde fark ettiler.

O ana dek karadan uygulanan çember, deniz tarafından da kapatıldı ve nihai çarpışma yağmurun rengini kırmızıya döndürdü.

Bir sürü Hıristiyan dokuz asır önce imparatoriçe Theodora’nın bir hezeyanı neticesinde ortaya çıkmış olan Aya Sofya katedraline sığındılar. Katedrale doluşan bu insanlar gökten bir meleğin inmesini ve ateşten kılıcıyla istilacıların üzerine koşmasını bekliyorlardı.

Melek gelmedi.

Ama Sultan Mehmet geldi, beyaz atının üzerinde katedrale girdi ve orayı bugün İstanbul denilen şehrin ilk camisine dönüştürdü.

Tehlikeli bir zaaf: Sorgulama

Hangisi daha değerlidir? Deneyim mi, yoksa öğreti mi?

Galileo Galilei, yüksekçe bir yerden aşağıya doğru kayalar ve kayacıklar, toplar ve topçuklar atarak, nesnelerin ağırlıkları farklı olsa da, süratlerinin aynı olacağını kanıtladı. Aristoteles bu konuda yanılmıştı ve on dokuz asır boyunca bunu hiç kimse fark etmemişti.

Diğer bir meraklı, Johannes Kepler, gün boyunca güneş ışığını takip eden bitkilerin dairesel olarak dönmediklerini fark etti. Bir şeyin etrafında dönen her nesnenin izlediği en mükemmel yol daire değil miydi acaba? Bu durumda Evren Tanrı’nın mükemmel eseri değil miydi?

-Bu dünya mükemmel değil, mükemmellikle alakası yok -diyen Kepler neticede şu sonuca ulaşıyordu: O halde izlediği yollar niye mükemmel olsun ki?

Usavurmaları hem Lütherciler hem de Katolikler nezdinde şüpheyle karşılandı. Kepler’in annesi, büyücülük yapma suçlamasıyla dört yıl hapis yatmıştı. Bunun bir nedeni olsa gerekti.

Ama o, o zorunlu karanlık dönemlerde gerçeği gördü ve başkalarının da görmesine yardım etti:

Güneşin kendi ekseni etrafında döndüğünü tahmin etti,

bilinmeyen bir yıldızı keşfetti,

diyoptri denilen ölçü birimini keşfetti ve modern optik bilimini kurdu.

Ve yaşamının son günlerini yaşadığı sırada, “güneş nasıl ki bitkilerin yolculuğu üzerinde belirleyici oluyorsa, gelgitler de ayın konumuna göre oluşurlar” demek geldi içinden.

- Yaşlı bunak- diye söylendiler meslektaşları.

Canavar hikâyeleri

Avrupa’nın dışında canavarlar cirit atıyor, deniz kızarıyor ve toprak kavruluyordu. Az sayıdaki gezgin korkusunu yenecek cesareti göstermişti. Geri dönünce gördüklerini anlattılar.

1314 yılından itibaren seyahatlere çıkan Pordenone’li Odorico, iki kafalı kuşlar ve vücutları tüy yerine yünle kaplı tavuklar gördü. Hazar Denizi ’nde, bitkilerden canlı canlı küçük kuzucuklar fışkırıyordu. Gobi Çölü’nde erkeklerin testisleri dizlerine kadar sarkıyordu. Afrika’da, pigmeler daha altı aylık olur olmaz evlenip çocuk sahibi oluyorlardı.

Jean de Mandeville 1356 yılında Doğu’daki bazı adaları ziyaret etti. Orada başı olmayan insanlar gördü; göğüslerinde bulunan ağızlarıyla yemek yiyor ve konuşuyorlardı. Ayrıca sadece bir tek ayağı olan insanlara rastladı; bu ayak bazen gölgelik bazen de şemsiye vazifesi görebiliyordu. Bazılarının da hem memeleri hem de penisleri ya da hem sakalları hem de vajinaları vardı ve bunlar isteklerine göre erkek ya da kadın olabiliyorlardı. Sadece çiğ yılan yiyen Tacorde Adası sakinleri konuşmuyor, tıslıyorlardı.

Kardinal Pierre d’ Ailly, 148 yılında gezginlerin anlattıklarından yola çıkarak Asya’yı betimledi. Taprobana Adası’nda altından dağlar vardı ve bunların bekçiliğini ejderhalar ve köpek büyüklüğünde karıncalar yapıyordu.

Antonio Pigafetta, l520’de dünyanın çevresini dolaştı. Ayakları falan her şeyi yerli yerinde canlı yapraklar açan ağaçlar gördü; bu yapraklar gündüzleri dallardan kopup dolaşmaya çıkıyorlardı.

Kolomb

Amiral Kristof Kolomb, rüzgârların öfkesine ve gemileri yutan canavarların açlığına meydan okuyarak denize açıldı.

Amerika’yı o keşfetmedi. Oraya Polinezyalılar bir asır önce, Vi- kinglerse beş asır önce gelmişlerdi. Ve onların hepsinden üç yüz asır önce de bu toprakların en eski sakinleri oraya gelmişlerdi; Kolomb onlara (Hintliler anlamına gelen, ç.n.) indios dedi, zira Doğu’ya arka kapıyı kullanarak girdiğini sanıyordu.

Bu insanların ne dediklerini anlamayan Kolomb onların konuşmayı bilmediğini düşündü; ayrıca çıplak dolaştıkları, yumuşak başlı oldukları ve hiçbir şeye karşılık her şeylerini verdikleri için de onların aklı başında insanlar olmadıklarını düşündü.

Yolculuklarının kendisini Asya’ya götürdüğünden emin bir şekilde ölse de, aslında Kolomb’un ilk başta bazı şüpheleri olmuştu. İkinci yolculuk bütün şüphelerini dağıttı. Gemileri 1494 yılı Temmuzunun ortalarında Küba’nın bir koyuna demirleyince, Amiral Çin’de olduklarına dair bir belge kaleme aldırdı. Mürettebatın da böyle düşündüğü kayıtlara geçildi; bunun aksini söyleyen yüz kırbaç ve on bin maravediyle cezalandırılacak, ayrıca dili kesilecekti.

İmza atmayı bilen denizciler hemen orada belgeyi imzaladılar.

İzabel

Kolomb, kararlaştırıldığı gibi Cadiz limanından değil ondan daha küçük olan Palos limanından yola çıktı, zira diğeri iğne atsan yere düşmeyecek kadar kalabalıktı. Binlerce, on binlerce Yahudi Cadiz limanı kullanılarak atalarının topraklarından atılıyorlardı.

Kolomb, Kraliçe İzabel sayesinde yolculuğunu gerçekleştirdi. Aynen Yahudiler gibi, zira onları ülkeden kovan da İzabel’di.

Katolik Krallar iki taneydi: İzabel ve Ferdinand; ancak Ferdinand iktidar işlerinden ziyade kadınlarla ve yataklarla meşguldü.

Yahudilerden sonra sıra Müslümanlara geldi.

İzabel, Müslümanların İspanya’daki son kalesini ele geçirmek için on yıl savaşmıştı. Haçlı seferi zafere ulaşıp Granada düşünce, orada yaşayan sonsuza dek cehennemde yanmaya mahkum ruhları kurtarmak için mümkün olan her şeyi yaptı. Sonsuz merhametiyle onlara affı ve din değiştirmeyi teklif etti. Şehir halkı bu teklife sopalar ve taşlarla yanıt verdi. Bu durumda İzabel ’in başka seçeneği kalmıyordu: Muhammed dininin kitaplarının yeni fethedilen şehrin büyük meydanında yakılmasını emrettikten sonra kendi yanlış dininde ve Arapça konuşmakta ısrar eden dinsizleri oradan kovdu.

Daha sonraki krallar tarafından imzalanan başka kovma kararnameleri bu temizlik operasyonunu pekiştirdi. İspanya, kanı bozuk evlatları olan Yahudileri ve Müslümanları bir daha geri dönmemek üzere sürgüne yolladı ve bunun neticesinde en iyi zanaatkârlarını, sanatçılarını, bilim adamlarını, en bilgili çiftçilerini ve en deneyimli bankacılarını ve tüccarlarını kaybetti. Buna karşılık olarak ülkedeki, hepsi de tertemiz Hıristiyan kanından, dilencilerin, savaşçıların, soylu asalakların ve fanatik papazların sayısı arttı.

Kutsal Perşembe günü doğmuş olan, Kederler Bakiresi ’nin sofuca müridi İzabel, İspanyol Engizisyonunu kurmuş ve kendi günah çıkarıcı papazı meşhur Torquemada’yı Baş engizisyoncu olarak atamıştı.

Mistik bir şiddet içeren vasiyeti inancın ve ırkın saflığının korunmasında ısrarcı oldu. Dinsizlere karşı inancı korumak için savaşmaktan asla vazgeçmemelerini ve Kutsal Engizisyonun yaptıklarını desteklemelerini kendisinden sonra gelecek hükümdarlardan hem rica etti, hem de bunu onlara emretti.

Deli Juana’nın değişik yaşları

On altı yaşındayken, onu Flaman bir prensle evlendirdiler. Buna karar verenler anne babası olan Katolik hükümdarlardı. O, evlendiği adamı daha önce hiç görmemişti.

On sekiz yaşındaken banyoyu keşfetti. Hizmetindekilerin arasında bulunan bir Arap odalık onu suyun verebileceği keyifle tanıştırdı. Bundan çok hoşlanan Juana her gün banyo yapmaya başladı. Hayretler içindeki İzabel’in buna tepkisi şöyle oldu: Benim kızım anormal.

Yirmi üç yaşındayken, devlet kuralları nedeniyle neredeyse hiç göremediği çocuklarını yanına almayı denedi. Babası, Kral Ferdi- nand’ın buna yorumu kızım aklını kaçırmış şeklinde oldu.

Yirmi dört yaşındayken, Flandre’ye gitmek üzere bindikleri gemi yolda battı. O ise gayet vurdumduymaz bir halde kendisine yemek servisi yapılması istedi. Sen delisin! diye bağırdı kendini panik içinde devasa bir kurtarma sandalına atmış olan kocası.

Yirmi beş yaşındayken, zina yaptıkları şüphesiyle bazı saray kadınlarının üzerine atıldı ve elindeki makasla onların buklelerini kırktı.

Yirmi altı yaşındayken dul kaldı. Daha yeni tahta çıkan kocası buzlu su içmişti. O ise kocasının içtiğinin zehir olduğundan şüpheleniyordu. Bir tek damla bile gözyaşı dökmedi, ama o günden itibaren ölene dek simsiyah elbiseler giydi.

Yirmi yedi yaşındayken, bakışları boşlukta kaybolmuş bir halde bütün gün Kastilya tahtında oturur ve kendisine getirilen yasaları, mektupları ve diğer şeyleri imzalamayı reddederdi.

Yirmi dokuz yaşındayken, babası onun deli olduğunu ilan etti ve onu Duero Nehri kıyısındaki bir şatoya kapattı. Kızlarının en küçüğü Catalina ona eşlik etti. Küçük kız hemen yandaki hücrede, oyun oynayan diğer çocukları pencereden seyrederek büyüdü.

Otuz altı yaşındayken tek başına kaldı. Kısa zaman sonra hükümdar olacak olan oğlu Carlos oraya gelip Catalina’yı götürdü. Bunun üzerine kızı geri dönene kadar açlık grevine başladı. Onu bağlarlar, döverler, zorla yemek yedirirler. Catalina geri dönmez.

Yetmiş altı yaşında, asla kraliçelik yapmamış olan bu kraliçe neredeyse yarım asırlık bir hapis hayatının ardından öldü. Uzun süreden beri hiç kımıldamadan duruyor ve boşluğa bakıyordu.

Musa İbn Meymun ve İbn Rüşd

Yahudi kültürü ve Müslüman kültürü Halifeler İspanya’sında bir arada yeşerdi.

İki bilge, Yahudi Musa İbn Meymun ve Müslüman İbn Rüşd, on ikinci yüzyılda neredeyse aynı zamanda Cordoba şehrinde doğdular ve aynı sokakları arşınladılar.

Her ikisi de hekim oldular.

Mısır Sultanı Musa İbn Meymun’un hastasıydı, İbn Rüşd ise Cordoba Halifesi’nin sıhhatinden sorumluydu, ama ölümlerin birçoğu Tıp yüzünden yaşanıyor, diye yazdığını da asla unutmamak gerekiyor.

Her ikisi de hukukçu oldular.

Musa İbn Meymun, o güne dek dağınık bir halde bulunan İbrani Yasası’nı belli bir düzene soktu ve konuyla ilgilenmiş olan hahamların kağıda döktüklerine tutarlılık ve bütünlük kazandırdı. İbn Rüşd, bütün Müslüman Endülüs’ün en üst konumdaki hukuk adamı oldu ve verdiği kararlar asırlar boyunca İslam Hukuku’nda emsal teşkil etti.

Her ikisi de filozof oldular.

Musa İbn Meymun akılla inanç arasındaki çelişkiyi aşma konusunda, Yunan felsefesini Arapça tercümeleri sayesinde keşfetmiş olan Yahudilere yardımcı olmak için “Zihni karışıklara rehber” adlı eseri kaleme aldı.

Bu çelişki İbn Rüşd’ü mahkum ettirdi. Kökten dinciler onu, insan aklını takdiri ilahinin yerine koymakla suçladılar. Bardağı taşıran damlaysa, aklın kullanımını sadece insanlığın yarısını oluşturan erkeklerle sınırlandırmaması ve bazı İslami toplumlarda kadınların bitkilere benzediğini söylemesi oldu. Sürgün cezasına çarptırıldı.

Her ikisi de doğmuş oldukları şehirde ölmediler. Musa İbn Meymun Kahire’de, İbn Rüşd ise Marakeş’te öldü. Bir katır İbn Rüşd’ü Cordoba’ya geri getirdi. Katırın üzerinde onun bedeni ve yasaklanmış kitapları vardı.

Şeytan Yahudi

Hitler hiçbir şeyi icat etmedi. Yahudiler iki bin yıldan beri İsa’nın affedilmez katilleri ve bütün suçların mümessilleridir.

Bu nasıl oluyor? İsa Yahudi değil miydi? On iki havari ve dört İncil yazarı da Yahudi değil miydiler? Ne dersiniz? Bu olamaz. Ortaya serilen gerçeklerin şüphe götürür tarafı yok: Şeytan sinagoglarda ders verir ve Yahudiler daha en başından beri kendilerini mayasız ekmeği lekelemeye, kutsal suları zehirlemeye, iflasları tetiklemeye ve veba mikrobunu yaymaya adamışlardır.

1290 yılında İngiltere geride bir tane bile kalmayacak şekilde onları ülkeden kovdu. Ancak bu durum, hayatlarında belki de bir tek Yahudi bile görmemiş olan Marlowe ya da Shakespeare’in kan emici asalak ya da tefeci cimri karikatürüne uyan tiplemeler yaratmalarına engel teşkil etmedi.

Şeytan’ın hizmetinde olmakla itham edilen bu lanetliler asırlar boyunca kovulma üzerine kovulma, katliam üzerine katliam yaşadılar. İngiltere’nin ardından sırasıyla Fransa’dan, Avusturya’dan, İspanya’dan, Portekiz’den ve sayısız İsviçre, Almanya ve İtalya şehrinden de atıldılar. İspanya’da tam on üç asır boyunca yaşamışlardı. Giderken yanlarında evlerinin anahtarlarını da götürmüşlerdi. O anahtarları bugün hâlâ saklayanlar var.

Hitler tarafından organize edilen korkunç boyuttaki can pazarı uzun bir tarihin zirve noktasıydı.

Yahudi avı her zaman için bir Avrupalı sporu olmuştur.

Şimdiyse, bu sporu hiçbir zaman yapmamış olan Filistinliler diğerlerinin hesabını ödüyorlar.

Şeytan Zenci

Gece gibi, günah gibi zenci de ışığın ve masumiyetin düşmanıdır.

Meşhur seyahatler kitabında Marco Polo, Zanzibar’ın sakinlerinden bahseder: Çok büyük bir ağızları, çok etli dudakları ve maymun gibi bir burunları vardır. Çıplak dolaşırlar ve tamamen kapkara bir tenleri vardır; öyle ki, onları dünyanın başka herhangi bir yerinde gören birisi şeytan olduklarını sanır.

Bundan üç asır sonra İspanya’da, siyaha boyanmış İblis tiyatro sahnelerine ve bayram yerlerine ateş arabasının içinde girerdi. Azize Teresa bunu bir türlü aklından çıkaramadı. Bir keresinde tam onun yanında durdu ve arabanın içindekinin iğrenç bir zencicik olduğunu gördü. Başka bir seferindeyse, onun ibadet kitabının üzerine oturunca ve orada yazılı olan duaları yakınca, kara bedenden kırmızı bir alev çıktığını görecekti.

Milyonlarca köle ithal etmiş olan Amerika’da, zencilerin çalıştıkları tarlalarda onları itaatsizliğe davet etmek amacıyla davul çalanın Şeytan olduğunu herkes bilirdi; ayrıca günah işlemek için doğmuş çocuklarının bedenlerine müziği, kıvraklığı ve oynaklığı sokan oydu. Yoksul ve hırpalanmış sığır çobanı Martin Fierro bile kendisini zencilerle kıyaslayıp mutlu olurdu, zira zenciler ondan çok daha lanetlenmiş durumdaydılar:

-Bunları Şeytan yapmış -diyordu- cehennem ateşini yakmak için.

Şeytan yabancı

Suçlumetre göçmenlerin bizim işimizi çalmak için geldiklerini işaret ederken, tehlikemetre yanıp sönen kırmızı ışığıyla uyarıyor.

Ülkeye kaçak yollarla girmiş olan kişi eğer yoksulsa, gençse ve beyaz değilse, daha ilk bakışta yoksulluktan, suça meyilden ya da teninin renginden mahkûm edilir. Yoksul, genç, koyu renk tenli olmasa bile, yine de çok sıcak karşılanmayacaktır, zira yarı maaşa iki misli çalışmaya hazırdır.

İşini kaybetme paniği, bu korku çağında bize hükmeden bütün korkuların içinde en güçlü hissedilen korkulardan biridir. İşsizliğin, maaşların düşüklüğünün, güvenlik eksikliğinin ve diğer korkunç talihsizliklerin sorumluları suçlanacağı zaman dışarıdan gelen göçmen her zaman el altında bulundurulur.

Avrupa eskiden askerleri, mahpusları ve açlıktan ölen köylüleri dünyanın güney kesimine yollardı. Sömürgecilik maceralarının bu aktörleri tarihe Tanrı’nın gezgin temsilcileri olarak geçtiler. Bu, Medeniyet’in dünyayı barbarlıktan kurtarma operasyonuydu.

Şimdi yolculuk ters istikamete doğru yapılıyor. Güneyden kuzeye gelen ya da gelmeye teşebbüs eden sömürge bedbahtlığının bu aktörleri tarihe Şeytan’ın habercileri olarak geçecekler. Bu da, barbarlığın Medeniyet’e saldırı operasyonu oluyor.

Şeytan homoseksüel

Rönesans Avrupa’sında ateşten gelen cehennemin çocuklarının hak ettikleri kader odun ateşiydi. İngiltere hayvanlarla, Yahudilerle ve kendi hemcinsleriyle cinsel ilişkiye girenleri bu korkunç ölümle cezalandırıyordu.

Azteklerin ya da İnkaların hükümdarlıkları dışında kalan diğer Amerika topraklarında homoseksüeller özgürdüler. Konkistador Vasco Nunez de Baiboa, bu anormalliği büyük bir normallikle icra eden yerlileri aç köpeklere attı. Homoseksüelliğin bulaşıcı olduğunu düşünüyordu. Bundan beş asır sonra Montevideo Başpiskoposu ’nun aynı şeyi söylediğini duydum.

Tarihçi Richard Nixon bu kötü alışkanlığın Medeniyet için ölümcül olduğunu düşünüyordu:

-Siz Yunanların başına gelenleri biliyor musunuz? Homoseksüellik onları çökertti! Bu kesin. Aristoteles homoydu. Bunu hepimiz biliyoruz. Aynca Sokrates de öyleydi. Peki, siz Romalıların başına gelenleri biliyor musunuz? Son altı imparatorları ibneydi...

Uygarlaştırıcı Adolf Hitler, Almanya’yı bu tehlikeden kurtarmak için çok sert önlemler aldı. Doğaya karşı bu sapkın suçu işleyen kişiler pembe bir yıldız taşımak zorunda kaldılar. Kaçı toplama kamplarında ölmüştür acaba? Bu asla öğrenilemedi.

2001 yılında Alman Hükümeti Holokost kurbanları arasında homoseksüelleri göstermeme uygulamasını değiştirmeye karar verdi. Bir ihmalin düzeltilmesi yarım asırdan fazla sürdü.

İlk su savaşı

Sudan doğmuştu ve sudan bir şehirdi büyük yerleşim merkezi Tenochtitlan.

Bentler, köprüler, arklar, kanallar: evlerin, meydanların, tapınakların, sarayların, pazarların, yüzen bahçelerin ve ekili alanların arasındaki sudan sokaklarda iki yüz bin kano gider gelirdi.

Meksika’nın fethi bir su savaşı olarak başladı ve suyun mağlubiyeti geri kalan her şeyin de mağlubiyeti oldu.

1521 yılında Hernan Cortes Tenochtitlan’ı kuşattı ve ilk yaptığı Chapultepec Ormanı’ndan içme suyu taşıyan ağaçtan sukemerini balta darbeleriyle parçalattı. Ve şehir düştükten sonra, birçok katliamın ardından Cortes tapınakların ve sarayların yıkılmasını emretti; yıkılan binaların molozları sudan sokakları doldurdu.

İspanya’nın, Şeytan işi, Müslüman sapkınlığı olarak gördüğü suyla arası pek iyi değildi ve mağlup edilen sudan, Tenochtitlan’ın kalıntıları üzerinde yükselen Meksiko şehri doğdu. Ve bir taraftan savaşçılar başladıkları işi sürdürürken, diğer taraftan mühendisler bölgenin bütün göl ve nehirlerinin su dolaşım sistemini taş ve toprakla yavaş yavaş tıkadılar.

Ancak su intikamını alacaktı; sömürge şehri defalarca su baskınlarına maruz kaldı ve bütün bunlar suyun, pagan yerlilerin müttefiki ve Hıristiyanların düşmanı olduğunu teyit etmekten başka bir işe yaramadı.

Kuru dünya ıslak dünyaya karşı savaşını asırlar boyunca sürdürdü.

Meksiko şehri bugün susuzluktan kırılıyor. Yeraltında su aramak için kazıp duruyor. Ne kadar çok kazarsa o kadar çok batıyor. Eskiden hava olan yerde şimdi toz var. Eskiden nehirlerin olduğu yerlerde şimdi caddeler var. Eskiden suyun aktığı yerlerde şimdi otomobiller akıyor.

Diğer silahlar

Francisco Pizarro yüz altmış sekiz tane askerle Peru’da, Atahulpa’nın seksen bin kişilik ordusunu, tek bir kayıp dahi vermeden, nasıl yenebildi?

Cortes, Pizarro gibi istilacılar, nefret ve savaşlar yüzünden birbirine küskün olan yerli halkların bölünmüşlüğünü çok ustaca bir biçimde sömürmeyi bildiler ve asla yerine getirilmeyen vaatlerle Aztek ve İnkaların güç merkezlerine karşı çok büyük ordular oluşturdular.

Ayrıca, konkistadorlar Amerika’nın hiç tanımadığı silahlarla saldırıyorlardı.

Barut, çelik ve atlar hiç akıl erdirilemeyen yeniliklerdi. Yerlilerin sopaları, toplara, arkebüzlere, mızraklara ve kılıçlara karşı hiçbir şey yapamıyordu; dokuma göğüslükler çelik zırhlar karşısında hiçbir işe yaramıyordu; iki ayakları üzerinde savaşan yerliler de, süvarinin ve atın toplamı olan altı ayaklı savaşçılar karşısında varlık gösteremiyordu. Çiçek hastalığı, kızamık, grip, tifüs, akciğer vebası gibi hastalıklar ve istilacıların diğer gönülsüz müttefikleri de o topraklarda daha önceden bilinen şeyler değillerdi.

Ve bütün bunlar yetmezmiş gibi, yerliler Medeniyet’in adetlerini hiç bilmiyorlardı.

İnkaların kralı Atahualpa, tuhaf ziyaretçilerine hoş geldiniz demek için yaklaşınca Pizarro onu tutsak etti ve bir kaçırmada asla istenmemiş miktarda büyük bir fidye karşılığında serbest bırakacağına söz verdi. Pizarro fidyeyi aldıktan sonra tutsağının kellesini uçurdu.

Biyolojik savaşın icadı

Avrupa’nın teması Amerika için ölümcül oldu. On yerliden dokuzu öldüler.

En gaddarları savaşçıların en küçükleri oldu. Konkistadorlar gibi virüsler ve bakteriler de başka topraklardan, başka sulardan, başka havalardan geliyorlardı ve birliklerin ardından görünmez bir biçimde ilerleyen bu orduya karşı yerlilerin herhangi bir savunması yoktu.

Karayip adalarının çok sayıdaki halkı, geride isimlerinin bir hatırasını bile bırakmadan bu dünyadan silindiler ve kölelik ya da intihar sonucu ölenlerden çok daha fazlasını veba salgınları telef etti.

Çiçek hastalığı Aztek kralı Cuitlahuac ve İnka kralı Huayna Capac ’ı öldürdü ve Meksiko şehrinde kurbanların sayısı o kadar çok oldu ki, üstlerini örtmek için evleri üzerine yıkmak gerekti.

Massachusetts’in ilk valisi John Winthrop, çiçek hastalığının toprakları seçilmiş kulları için temizlemek üzere Tanrı tarafından gönderildiğini söylemişti. Yerliler kendilerine yanlış bir yurt seçmişlerdi. Kuzeyli koloniciler yerlilere birçok kez çiçek hastalığı bulaştırılmış battaniyeler hediye ederek Tanrı’ya yardımcı oldular:

-Bu lanetli ırkın kökünü kazımak için- diye bir açıklama yapacaktı, Kumandan Sör Jeffrey Amherst, 1763 yılında.

Haritalar farklı tarih aynı

Kolomb’un Amerika’ya ayak basmasından yaklaşık üç asır sonra Kaptan James Cook Doğu’nun güneyindeki gizemli denizlere yelken açtı ve Britanya bayrağını Avustralya ve Yeni Zelanda’ya dikerek Okyanusya’nın sonsuz sayıdaki adalarını fethetmenin yolunu açtı.

Oranın yerlileri yeni gelen denizcilerin, tenlerinin beyazlığından ötürü, yaşayanlar dünyasına geri dönen ölüler olduklarını sandılar. Ve yaptıklarına bakınca da, intikam almak için geri döndüklerini anladılar.

Ve tarih bir kez daha tekerrür etti.

Amerika’da olduğu gibi, yeni gelenler en verimli toprakları ve su kaynaklarını sahiplendiler ve o güne kadar orada yaşayanları çöle yolladılar.

Ve Amerika’da olduğu gibi onları zorla çalışmaya tabi tuttular ve anılarıyla geleneklerini yaşamalarını yasakladılar.

Amerika’da olduğu gibi, Hıristiyan misyonerler taştan ya da ağaçtan yapılmış pagan putları ya tuz buz ettiler ya da yaktılar. Bunların kurtulabilen çok azı puta tapmaya karşı açılan savaşın sembolü olarak Avrupa’ya gönderildiler, ama tabi ki penisleri kesildikten sonra. Bugün Louvre Müzesi’nde sergilenmekte olan Tanrı Rao Paris’e kendisini şöyle tanımlayan bir etiketle ulaştı: Pisliğin, ahlaksızlığın ve utanmaz şehvetin idolü.

Amerika’da olduğu gibi, çok az sayıdaki yerli hayatta kalabildi. Kellesi uçurularak ya da kurşun yiyerek ölmeyenler savunma sistemlerinin tanımadığı hastalıklara maruz kalarak telef oldular.

Maya krallıklarında resmi sanat

İspanyol istilası Maya uygarlığının çöküşünden çok sonra gerçekleşti.

Devasa meydanlarından, saraylarından ve kralların, önde gelen rahipler ve savaşçıların karşısında bağdaş kurarak oturup geri kalan halkların kaderini belirledikleri tapınaklarından geriye sadece harabeler kalmıştı.

Bu kudretin mabetlerindeki ressamlar ve heykeltıraşlar kendilerini tanrıların yüceltilmesine, kralların kahramanlıklarının anlatılmasına ve atalara karşı beslenen hürmetin ifade edilmesine adarlardı.

Resmi sanat hiç sesini çıkarmadan sadece işini yapan yığınlara en küçük bir yer bile ayırmazdı.

Aynı şekilde, kralların uğradıkları bozgunların da kitaplarda, duvarlarda ya da kabartmalarda hiç yeri olmazdı.

Bir Copan kralı, mesela, Kral Tavşan, Cauac Gökyüzü’nü kendi çocuğu gibi büyütmüş ve ona komşu Quirigua krallığını hediye etmişti. 737 yılında Cauac Gökyüzü kendisine yapılan iyiliğin karşılığını ödedi: Copan’ı işgal etti, savaşçılarına önünde diz çöktürdü ve kendisini büyüten kralı tutsak alıp kellesini uçurdu.

Saray sanatının bu konuya yaklaşımını bilmiyoruz. Görkemli dönemlerinde elinde asası, tüyler, yeşim taşları ve jaguar postundan oluşan kostümleriyle defalarca resmedilmiş olan kralın talihsiz sonunu tasvir etmek için ne bir şey yazıldı ne de bir taş yontuldu.

Kralsız krallıklar

Tarihçilere ve neredeyse geri kalan herkese göre, Maya Uygarlığı asırlar önce ortadan kayboldu.

Sonrası bir hiç.

Hiçlik: sessizlikten doğup sessizlik içinde yaşamış olan ve hiçbir hayranlık ya da merak uyandırmayan topluluk gerçekliği.

Aslında şaşkınlık uyandırdı; en azından İspanyol istilası sırasında. Yeni efendiler ne yapacaklarını bilmiyorlardı: bu kralsız yerliler itaat etme alışkanlığını kaybetmişler.

Peder Tomas de la Torre 1545 yılında, Zinacatan’lı Tzotzillerinrin savaşı yönetmesi için aralarından birini seçtiklerini ve beceremediği takdirde onu hemen başkasıyla değiştirdiklerini anlatıyordu. Topluluk savaşta ve barışta yöneten otoriteyi kendi aralarında seçiyorlardı ve bu kişi dinlemesini en iyi bilen oluyordu.

Sömürge yönetimi Mayaları haraç ödemeye ya da zorla çalışmaya mecbur etmek için çok fazla kırbaç ve darağacı kullandı. 1551 yılında Chiapas’ta, Yargıç Tomas Lopez onların köleliği reddettiklerini teyit ediyor ve ekliyordu:

-Bunlar ne kadara ihtiyaç duyarlarsa o kadar, ama sadece o kadar çalışan insanlar.

Ve ondan bir buçuk asır sonra, Totonicapan valisi Fuentes y Guzman’ın yeni despotizmin hiçbir işe yaramadığını kabul etmekten başka çaresi kalmayacaktı. Yerliler, sohbetleri, tavsiyeleri ve gizemleriyle her şeyi aralarında paylaşırken bize karşı sadece şüphe besliyor ve kendisine itaat etmeleri gereken bir başları olmadan yaşamayı sürdürüyorlardı.

Geçmişin seni mahkûm ediyor

Mayaların kutsal bitkisi mısıra Avrupa’da değişik isimler verildi. Bu isimler değişik coğrafyalar icat ediyordu: Türk tanesi diyenler de oldu, Arap tanesi, Mısır tanesi ya da Hindistan tanesi diyenler de. Bu yanlış isimlendirmeler de ona karşı duyulan güvensizliğin ve küçümsemenin giderilmesine hiçbir katkı sağlamadı. Aslında nereden geldiği öğrenilince de hiç hoş karşılanmadı. Onu hemen domuzların yemeği yaptılar. Mısır buğdaya nazaran daha çok ürün veriyordu, daha çabuk büyüyordu, kuraklığa dayanıyordu ve besin değeri yüksekti; ancak Hıristiyan ağızlara layık değildi.

Patates de Avrupa’da bir dönem yasak meyve oldu. Onu mahkûm ettiren, mısırda olduğu gibi, Amerikan kökeniydi. Daha da kötüsü, patatesin yerin altında, cehennemin mağaralarının bulunduğu yerde, büyüyen bir kök olmasaydı. Hekimler onun cüzam ve frengiye neden olduğunu biliyorlardı. İrlanda’da eğer hamile bir kadın onu gece yerse, sabahleyin bir canavar doğuruyordu. On sekizinci yüzyılın sonlarına kadar patatesi yiyenler mahpuslar, deliler ve ölümcül hastalardı.

İlerleyen yıllarda bu lanetli kök Avrupalıları açlıktan kurtaracaktı. Ama buna rağmen insanlar şu soruyu kendilerine sormaktan vazgeçmediler:

-Şayet patates ve mısır Şeytan işi değillerse, İncil neden onların adını hiç anmıyor?

Don Kişot

Marco Polo harikalar kitabını Cenova’da cezaevindeyken dikte ettirmişti.

Ondan tam olarak üç asır sonra, borçlarını ödemediği için tutuklanan Miguel de Cervantes, La Mancha’lı Don Kişot’u Sevilla’daki cezaevinde yarattı.

Ve bu, cezaevinde doğan bir başka özgürlük macerası oldu.

Pirinçten zırhını giyip sıska atına binen Don Kişot sonsuza kadar aptal kalmaya mahkûm biri gibi görünüyordu. Bu deli adam kendisinin bir şövalye romanı karakteri, şövalye romanlarınınsa tarih kitapları olduklarını sanıyordu.

Ancak asırlardan beri ona gülen biz okurlar, onunla birlikte gülüyoruz. Oyun oynayan çocuk için, oyun devam ettiği müddetçe bir süpürge bir attır; biz de, okuma sürdüğü müddetçe Don Kişot’un tuhaf aksiliklerini paylaşır, onları sahipleniriz. Onları o kadar kendimizin yaparız ki kahramanı anti-kahramana dönüştürür ve ona ait olmayan unsurları bile ona atfederiz. Köpekler havlıyor, Sancho, yola çıkmamız için bir işaret bu; politikacıların en çok kullandığı cümle budur. Don Kişot bunu asla söylemedi.

Che Guevara anne babasına son mektubunu yazdığında, hüzünlü şövalyenin dünya yollarındaki talihsiz serüveni üç buçuk asrı çoktan doldurmuştu. Ailesine elveda demek için Marks’tan bir alıntı yapmadı. Şöyle yazdı: Topuklarımın altında bir kez daha Rocinante ’nin kaburgalarını hissediyorum. Kalkanımı koluma takıp tekrar yollara düşüyorum.

Kendisine kılavuzluk eden yıldızlara asla ulaşamayacağını bilse de denizci, gemisiyle gidiyor.

Moliere

Sanki salgın hastalıkların verdiği ceza yetmezmiş gibi, hastalanma korkusu yeni bir hastalık türüne dönüştü.

İngiltere’ de doktorlar kendilerini toprak bir kap kadar kırılgan zanneden ve bu yüzden de onlarla çarpışıp kırılmamak için diğer insanlardan uzaklaşan hastaları kabul ediyorlardı. Bu sırada Fransa’da, Moliere, yazdığı, yönettiği ve oynadığı son oyununu hastalık hastasına adadı.

Moliere, bizzat kendi saplantı ve aşırılıklarını alaya alarak, kendi kendisiyle dalga geçiyordu. O başkarakteri temsil ediyordu: koltuğun yastıklarına gömülü, kürklere sarılı, kukuletası kulaklarına kadar çekili bir halde kendisine brodipepsi, dispepsi, apepsi, lienteri, dizanteri, hidropesi, hipokondri, hipokrasi teşhisi koyan doktorların talimatıyla sürekli kanamalara, müshil ilaçlarına ve lavmanlara maruz kalıyordu ...

Bir akşam bütün ekip temsilin iptal edilmesi için ona yalvardığında, oyunun çok başarılı geçen açılışının üzerinden henüz çok az zaman geçmişti. Moliere çok hastaydı ve bu hastalık gerçekti, yoksa hayali bir ateş bastırması değildi söz konusu olan. Çok az nefes alıyordu, çok fazla öksürüyordu ve zorlukla konuşup zorlukla yürüyordu.

Temsili iptal etmek mi? Buna cevap vermeye bile tenezzül etmedi. Arkadaşları onu içinde doğduğu ve gerçek kimliğinden vazgeçip iyi insanları eğlendirmek için Moliere’e dönüştüğü krallığa ihanete davet etmekteydiler.

Ve hastalık hastası o gece, seyircileri hiçbir zaman güldürmediği kadar çok güldürdü. Ve Moliere tarafından yazılıp oynanan kahkaha, onu bütün yoksullukların ve ölüm korkusunun üzerine taşıdı ve her şeyle dalga geçerken attığı kahkahalar sayesinde o gece hayatının en güzel işini çıkardı. Göğsü parçalanacakmış gibi öksürdü, ama uzun konuşmalarının bir tek kelimesini bile unutmadı. Ve kan kusup yere devrilince, seyirciler ölümü oyunun bir parçası sandılar (ya da öyle olduğunu anladılar) ve onunla birlikte perde de inerken elleri patlayana kadar alkışladılar.

Duvar yazıları

Eleştirel ve küfürlü duvar yazısı anlamına gelen İspanyolca pas- quin sözcüğünün kökeni Roma’daki bir heykeldir. Anonim eller, Pasquino adındaki bu mermer karakterin göğsüne ve sırtına Papalara yönelik övgüler yazıyorlardı.

*Vl. Aleksander hakkında:

Alexander çivileri ve çarmıha gerili İsa ’yı satıyor.

Buna hakkı var: onları daha önceden satın almıştı.

*X. Leon hakkında:

Öldü onuncu Leon, daima şefkat sunan, ayak takımına ve seyyar satıcıya, kirli, namussuz, iğrenç tiran.

*Engizisyoncu IV. Paolo hakkında:

Evlatlar, daha az akıl

ve daha çok iman, buyurur Kutsal Engizisyon.

İşte bu yüzden hiç düşünmemek yeğdir, aklın karşısına çıkan odun ateşidir.

Aman iyi muhafaza edin dilinizi, zira Papa çok sever kızarmış dili.

*Ve Pasquino heykeli, bu tür yazılar yazdığından kuşkulanılan birçok kişiyi diri diri yakan Papa V.Pio hakkında şöyle demişti: Ne darağacı ne ağır yanan ateş ne de diğer işkencelerin korkutamaz beni Pîo.

Yakılmamı emredebilirsin ama sesimi kesemezsin.

Mermerdenim ben, gülerim ve meydan okurum sana.

Şeytan’ın itiraflarının belgeleri

Çocukluğundan itibaren yaşlı oldu.

İspanya’nın ve Amerika’nın kralı II. Carlos otuz yaşından büyüktü, ama yemeğini ağzına vermek gerekiyordu ve düşmeden yürüyemiyordu.

Ne hekimlerin başına koyduğu ölü güvercinler, ne hizmetçilerinin yedirdiği engerek yılanı etiyle beslenmiş horozlar, ne içirilen inek idrarları, ne de uykusuna refakat eden keşişlerin yastığının altına soktukları tırnak ve yumurta kabuğuyla doldurulmuş muskalar fayda ediyordu.

Onu iki kez evlendirmişlerdi ve kraliçelerinden, eşek sütü ve kav mantarı özüyle kahvaltı etmelerine rağmen hiçbir prens doğmamıştı.

O günlerde Şeytan Asturias’ta, Cangas Manastırı’ndaki rahibelerden birinin bedeninde ikamet ediyordu. Şeytan çıkarıcı Peder Antonio Alvarez Argüelles itirafı koparmıştı:

-Gerçekten de krala büyü yapılmış- dedi Şeytan’ın bunu söylediğini söyleyen rahibenin söylediğini söyleyen şeytan çıkarıcı rahip. Ve büyünün ceset artıklarıyla yapıldığını söyledi:

- Yönetmesini engellemek için beyinlerle. Sağlığını bozmak için bağırsaklarla. Üremesini engellemek için böbreklerle.

Ve şeytan çıkarıcı, Şeytan’ın büyüyü yaptıranın kadın olduğunu söylediğini söyleyen rahibenin söylediğini söyledi. Daha net söylemek gerekirse bu kişi kralın annesiydi.

Teresa

Avila’lı Teresa manastıra evlilik cehenneminden kurtulmak için girmişti. Erkeğin hizmetçisi olmaktansa Tanrı’nın kölesi olmak daha iyiydi.

Öte yandan Aziz Pol kadınlara üç hak bahşetmişti: itaat etmek, hizmet etmek ve susmak. Ve Kutsal Papa’nın temsilcisi Teresa’yı sinirli ve yerinde duramayan, başına buyruk ve dik kafalı bir kadın olmaktan ve ibadet adı altında, kadınları öğretmemesini buyurmuş olan Aziz Pol aleyhine kötü öğretiler icat etmekten ötürü mahkûm etti.

Teresa İspanya’da rahibelerin ders verdiği ve yetki sahibi olduğu birçok manastır kurmuştu. Erdeme çok önem veriyor, ama kişilerin soyunu sopunu hiç önemsemiyordu ve hiçbir rahibenin temiz kanlı olmasını şart koşmuyordu.

1576’da Engizisyon’un önüne çıkarıldı, çünkü eskiden beri Hıristiyan olduğunu söyleyen dedesi Yahudi dönmesi çıkmıştı ve sergilediği mistik trans halleri kadın suretine girmiş olan Şeytan’ın eseriydi.

Dört asır sonra Francisco Franco, ölüm döşeğinde Şeytan’dan korunmak için Teresa’nın sağ kolundan medet umdu. Kaderin cilvesi olsa gerek, o dönemde Teresa artık azize ve İber yarımadası kadının sembolüydü. Roma’ya gönderilen bir ayağı dışında vücudunun diğer parçaları İspanya’nın değişik kiliselerine dağılmıştı.

Juana

Avila’lı Teresa gibi Juana Ines de la Cruz da evlilik kafesinden kurtulmak için rahibe oldu.

Ancak çok akıllı oluşu manastıra da pek uygun düşmüyordu. Bu kadın kafası erkek beynine mi sahipti? Neden bir erkek gibi yazıyordu? Bu kadar iyi yemek hazırladığına göre neden düşünmek istiyordu ki? Ve şakacı Juana hemen cevabı yapıştırıyordu:

-Biz kadınlar mutfak felsefesi dışında ne bilebiliriz ki?

Rahip Gaspar de Astete Hıristiyan kadının yazmayı bilmesi gerekmez, bu ona zarar verebilir diye uyarmasına rağmen, Teresa gibi Juana da yazıyordu.

Teresa gibi Juana da, sanki yazmayı bilmesi yetmezmiş gibi bir de kesinlikle iyi yazıyordu.

Farklı yüzyıllarda ve aynı denizin farklı kıyılarında, Meksikalı Juana ve İspanyol Teresa konuşmayla ve yazıyla dünyanın hor görülen yarısını savunuyorlardı.

Teresa gibi Juana da Engizisyon tehdidini yaşadı. Ve Kilise, kendi kilisesi, ilahi güçten ziyade insanlara hitap ettiği için ve az itaat edip fazla sorguladığı için onu suçlu buldu.

Juana pişmanlık beyanını mürekkeple değil kanıyla imzaladı ve sonsuza kadar sessiz kalacağına yemin etti. Ve sessizce öldü.

Tituba

Güney Amerika’da daha çocuk yaşta avlandıktan sonra birçok kez alınıp satılmış ve Kuzey Amerika’nın Salem kentindeki bir villaya gelene dek birçok sahip değiştirmişti.

Köle Tituba orada, o püriten hac yerinde, Peder Samuel Parris’in evinde hizmet ediyordu. Pederin kızları ona bayılıyorlardı. Tituba onlara hayalet hikâyeleri anlatınca ya da bir yumurta akında onların falına bakınca, kızlar uyanıkken rüya görmeye başlarlardı. Ve 1692 kışında, kızlar Şeytan tarafından ele geçirildiğinde, yerlerde yuvarlanıp çığlık atmaya başladıklarında onları bir tek Tituba sakinleştirebiliyordu; kucağında uyuyakalana kadar onları başını okşuyor ve kulaklarına hikâyeler fısıldıyordu.

Onu mahkum eden bu oldu: Tanrı tarafından seçilmişlerin erdemli krallığına cehennemi sokan o olmuştu. Ve hikâyeler anlatan kâhin kadın kasaba meydanında direğe bağlandı ve suçunu itiraf etti.

Onu şeytani tariflerle pastalar yapmakla suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Onu cadı toplantılarında çırılçıplak dans etmekle suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Onu İblis’le yatmakla suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Ve suç ortaklarının asla kiliseye gitmeyen iki yaşlı kadın olduğunu ona söylediklerinde, suçlanan kadın bir anda suçlayana dönüştü ve parmağıyla o iki şeytani kadını işaret edince artık kamçılanmadı.

Ve daha sonra başka suçlananlar da suçladılar.

Ve darağacı bir an bile boş kalmadı.

İçine şeytan girenler

Teolog papaz Martin de Castanega açıkça ortaya koymuştu ki, erkeklerden ziyade kadınlar Şeytan’ın hoşuna gidiyordu, çünkü onlar ürkektiler, yürekleri hiç dayanamıyordu ve beyinleri daha suluydu.

İblis keçi bacağıyla ya da tahtadan pençeleriyle okşayarak ya da kral kıyafeti giymiş kurbağa şekline bürünerek onları cezp ediyordu.

Şeytan tarafından ele geçirilenlerin içinden Şeytanı çıkarma seanslarına şahit olmak isteyen insanlar kiliselere sığınıyorlardı.

Kutsanmış tuz, mukaddes sedefotu, azizlerin saç ve tırnaklarıyla doldurulan göğüslük şeytan çıkarıcının göğsünü koruyordu. Çarmıha gerilmiş İsa figürünü havaya kaldırarak büyücülüğe karşı savaşa girişiyordu. Şeytan tarafından ele geçirilenler lanetler yağdırıyor, uluyor, havlıyor, ısırıyor, cehennemin diliyle küfrediyor ve bir yandan da elleriyle elbiselerini parçalıyor ve kahkahalarla gülerek mahrem yerlerini gösteriyorlardı. Şeytan’ın kendisine mekân yaptığı bedenlerden birini kucaklayan Şeytan çıkarıcının çırpınmalar ve haykırışlar dinene kadar onunla birlikte yerlerde yuvarlandığı sırada heyecan zirveye yükseliyordu.

Ayrıca Şeytan tarafından ele geçirilenin kustuğu çivileri ve camları yerlerde arayanlar olurdu.

Thomas More

Oysaki Thomas More’u anladılar ve bu onun hayatına mal oldu. 1535 yılında, obur kral VIII. Henry onun kesik başını Thames Nehri’ne dikilen bir sopada sergiledi.

Kellesi uçurulan adam yirmi yıl önce Ütopya adındaki, ortak mülkiyetin geçerli olduğu, paranın bulunmadığı, yoksulluk ya da zenginlik gibi kavramların bilinmediği bir adanın geleneklerini anlattığı bir kitap yazmıştı.

Thomas More, Amerika’dan dönen bir gezgin olan kahramanının ağzından, bizzat kendisinin, tehlikeli fikirlerini dile getiriyordu:

*Savaşlar hakkında: Hırsızlar bazen çapkın askerlerdir, askerlerin cesur hırsızlar oldukları sıklıkla görülen bir şeydir. İki mesleğin birçok ortak noktası mevcuttur.

*Hırsızlık hakkında: Eğer bir kişinin yegâne yiyecek bulma yolu çalmaksa, ne kadar ağır olursa olsun hiçbir ceza, onun bunu yapmasını engellemeyecektir.

*Ölüm cezası hakkında: Bir miktar para çaldı diye bir insanın hayatını çalmak bence çok adaletsiz bir şey. Dünyadaki hiçbir şey insan hayatı kadar değerli değildir. Orantısız adalet aşırı bir haksızlıktır. Siz hırsızları üretiyorsunuz, sonra da onları cezalandırıyorsunuz.

*Para hakkında: Eğer, sözde o gereksinimler için icat edilmiş ama aslında onların karşılanmasını engelleyen yegâne unsur olan para adındaki şu kutsal şey hiç olmasaydı, herkesin gereksinimlerini karşılamak o kadar kolay olurdu ki.

*Özel mülkiyet hakkında: Mülkiyet kavramı ortadan kalkana dek, ne ihtiyaç duyulan şeylerin adaletli ve eşit dağılımı mümkün olacak, ne de dünya mutlu bir biçimde yönetilebilecektir.

Karayiplerin tehlikeli köşeleri

Korsanlar Amerika’yı kasıp kavuruyorlardı. Adalarda ve Karayip Denizi’nin kıyılarında kasırgalardan daha çok korku saçıyorlardı.

Tanrı her yerdeyken ortada dişin kovuğunu dolduracak kadar bile altın olmamasına rağmen Kolomb, Keşif Günlüğü’nde Tanrı’nın adını 51 kez anarken, altından 139 kez bahsediyordu.

Ama o günler geride kalmıştı ve Amerika’nın bereketli topraklarından artık altın, gümüş, şeker, pamuk ve diğer harikalar fışkırıyordu. Korsanlar bu zenginlikleri gasp etme konusunda uzmanlaşmışlardı. Ve çalışkanlıklarının bir ödülü olarak, bu sermaye birikim enstrümanları sayesinde Britanya soylularıyla bir araya geliyorlardı.

İngiltere kraliçesi Elisabeth, yatırımlarına yüzde dört bin altı yüz kazandıran korkunç Francis Drake’in ortağı oldu. Elisabeth ona sör unvanı verdi. Ayrıca Francis Drake’in amcası John Hawkins’i de sör yaptı ve Hawkins’in Sierra Leone’den üç yüz köle alarak kurduğu işine ortak oldu. Köleleri Santo Domingo’da satan Hawkins üç gemisini ağzına kadar şeker, deri ve zencefille doldurarak Londra’ya döndü.

O andan itibaren siyah köle ticareti, İngiltere’nin daha önce sahip olmadığı bir altın madenine dönüştü.

Şükranlar

Her yıl, kasım ayının son günlerinde, Birleşik Devletler’de Şükran Günü kutlanır. Bu vesileyle bütün ulus Tanrı’ya ve konkistadorların selameti için Tanrı’yla işbirliği yapmış olan yerlilere minnetlerini sunarlar.

1620 kışı Mayflower gemisiyle gelen Avrupalıların yarısını telef etmişti. Ertesi yıl, Tanrı hayatta kalanları kurtarmaya karar verdi. Yerliler onlara barınak verdiler; onlar için avlanıp onlar için balık tuttular; onlara mısır yetiştirmeyi, zehirli bitkileri ayırt etmeyi, şifalı bitkileri keşfetmeyi ve cevizleri, yabanmersinlerini, yabani meyveleri bulmayı öğrettiler.

Kurtarılanlar, kendilerini kurtaranlara bir Şükran Eğlencesi armağan ettiler. Bu kutlama Plymouth adındaki İngiliz köyünde düzenlendi. Bu köyün adı kısa bir süre öncesine kadar Patuxet’ti ve çiçek hastalığı, difteri, sarıhumma ve Avrupa’dan taşınan diğer yenilikler yüzünden tamamen telef olana dek bir yerli köyüydü.

Bu, sömürgecilik döneminde kutlanan ilk ve son Şükran Günü oldu.

Avrupalılar yerlilerin topraklarını istila etmeye başlayınca gerçeklerle yüzleşme vakti geldi. Kendilerini azizler ve seçilmişler diye adlandıran bu istilacılar, o andan itibaren bu toprakların yerlilerine orada doğanlar demeyi bırakıp vahşiler demeye başladılar.

Gulliver’in babası

“Gulliver’in Seyahatleri”nin ilk baskısı başka bir isimle ve yazar adı belirtilmeden yapıldı.

Yol üstündeki engeller çok dikkatli bir biçimde yürümeyi gerektiriyordu. İrlanda’daki St.Patrick Katedrali bünyesinde bulunan manastırın başkanlığını yürüten Jonathan Swift’in daha önceki eserleri ayaklanma kışkırtıcılığı iddiasıyla birçok kez suçlanmış ve editörün hapsi boylamasına neden olmuştu.

“Gulliver’”in büyükses getiren başarısı daha sonraki baskıların Swift’in adıyla yapılmasını mümkün kıldı. Ve bu arada yeni eserine de imza attı. “İrlandalı yoksul çocukların ailelerine ya da ülkelerine yük olmasını engellemek ve kamuya faydalı insanlar olmalarını sağlamak için mütevazı bir öneri,” o güne kadar bilinen en sert politik hiciv kitapçığının çok uzun ismi oldu.

Yazar, ekonomi bilimi uzmanlarının buz gibi donmuş lisanını kullanarak, yoksul çocuklarını mezbahaya göndermenin ne kadar uygun bir davranış olacağını nesnel bir biçimde, bütün açıklığıyla ortaya koyuyordu. Bu çocuklar, kısık ateşte pişirilerek, kızartılarak, fırınlanarak ya da kaynatılarak en lezzetli, en besleyici ve en komple besinlere dönüşebilirlerdi ve üstelik bayanlara eldiven üretmek için derilerinden de faydalanılabilirdi.

Bu kitap 1729’da, hayaletlerin bile Dublin sokaklarında yiyecek aradıkları bir dönemde yayınlandı. Ve zamanlama çok iyi olmadı.

Swift tahammül edilemez sorular sorma konusunda uzmanlaşmıştı:

İrlanda İngiltere tarafından yenirken hiç kimsenin kılı bile kıpırdamazken, onun yamyamlık projesi neden bu kadar korku uyandırıyordu?

İrlandalıların açlıktan ölmesinde suçlu olan iklim miydi, yoksa sömürgeci baskı mı?

O İngiltere’deyken özgür bir adam olup, neden İrlanda’ya ayak basar basmaz köleye dönüşüyordu?

İrlandalılar, İngiliz kıyafetlerine ve İngiliz mobilyalarına boykot uygulayacakları yerde, neden vatanlarını sevmeyi öğreniyorlardı?

İnsanlar hariç, İngiltere’den her şeyi neden yakmıyorlardı?

Onu deli ilan ettiler.

Birikimlerini Dublin’in ilk kamusal akıl hastanesinin inşaatını finanse etmek için kullandı. Ancak onu oraya kapatamadılar, zira inşaat henüz bitmemişti.

Yamyam Avrupa

Köleler gemilere tir tir titreyerek biniyorlardı, zira orada beyazlar tarafından yenileceklerini zannediyorlardı. Aslında çok yanılıyor sayılmazlardı. Eninde sonunda, zenci ticareti Afrika’yı yutan bir ağız oldu.

Eskiden beri Afrika krallarının köleleri vardı ve kendi aralarında savaşırlardı, ancak insan avı ve ticaretinin ekonominin yanı sıra diğer her şeyin merkezine oturması Avrupalı kralların onu keşfetmesiyle başladı. O andan itibaren, gençlerin alınıp götürülmesiyle, Afrika giderek boşaldı ve bu onun kaderi üzerinde belirleyici oldu.

Mali bugün dünyanın en yoksul ülkelerinden biri. On altıncı yüzyılda çok zengin ve ileri bir ülkeydi. Timbuktu Üniversitesi yirmi beş bin öğrenciye eğitim veriyordu. Fas sultanı Mali’yi işgal edince aradığı altını bulamadı, çünkü geride çok az sarı altın kalmıştı. Ama siyah altını Avrupalı köle tacirlerine satarak çok daha fazlasını kazandı: aralarında hekimler, hukukçular, müzisyenler ve heykeltıraşların da bulunduğu savaş esirleri köleleştirilerek Amerika’daki tarım çiftliklerine gönderildiler.

Köle makinesinin kol gücüne ihtiyacı vardı, kol güçlerinin avlanması içinde savaşlar gerekiyordu. Afrika krallarının savaş ekonomisi gün geçtikçe dışarıdan gelen her şeye daha çok bağımlı oldu. 1655 yılında Hollanda’da yayınlanan bir ticaret kılavuzu Afrika kıyılarında en çok talep gören silahları ve oralardaki kralların kalbini kazanmak için verilmesi gereken armağanların bir listesini veriyordu. Cin çok değerli bir içkiydi ve bir avuç Murano kristali yedi köleye eşdeğerdi.

Moda

Kölelerin satışı Afrika’nın üzerine bir ithal mallar yağmurunun boşalmasına neden oldu.

Afrika çok iyi kalitede demir ve çelik üretmesine rağmen beyaz şirketlere zenci satan birçok krallıktaki saray efradı için Avrupa kılıçları bir gösteriş unsuruydu.

Aynı şey pamuktan ağaç kabuğuna kadar çok değişik liflerle üretilen Afrika kumaşları için de geçerliydi. On altı yüzyılın başlarında, Portekizli denizci Duarte Pacheco, palmiyeden yapılan Kongo elbiselerinin kadife kadar yumuşak ve İtalya’dakilerden bile çok daha güzel olduklarını yazmıştı. Ama iki katı fiyata satılan ithal kıyafetler giyenlere saygınlık kazandırıyordu. Fiyat değeri belirliyordu. Ne kadar pahalıysa o kadar değerli. Ucuz ve bol olanlar kölelerdi, bu yüzden de pek değerleri yoktu. Pahalı ve nadir olduğu ölçüde bir şeyin değeri artıyordu; üstelik ona ne kadar az gereksinim duyulursa o kadar iyiydi. Dışarıdan gelen her şeye karşı duyulan arzu gereksiz yenilik tercihlerinin yerleşmesine, sürekli değişen modalara yol açıyordu; bugün böyle, yarın öyle, öbür gün kim bilir nasıl?

Bu uçucu parıltılar, güç sembolleri yönetilenleri yönetenlerden ayırt etmeye yarıyordu.

Bugün olduğu gibi.

Yüzen kafesler

Özgürlüğü en çok seven köle taciri en iyi gemilerine Voltaire ve Rousseau adlarını vermişti.

Diğer bazı kölecilerse gemilerine dini isim vermişlerdi: Ruhlar, Merhamet, Davut Peygamber, İsa, Aziz Antuan, Aziz Michel, Aziz Tiago, Aziz Filip, Azize Ana ve Meryem Anamız.

Gemilerine insan, doğa ve kadın sevgisini betimleyen isimler verenler de vardı: Umut, Eşitlik, Dostluk, Kahraman, Gökkuşağı, Güvercin, Bülbül, Sinekkuşu, Arzu, Muhteşem Betty, Küçük Polly, Sevecen Cecilia, Tedbirli Hannah.

En samimi gemilerin isimleri Boyun Eğdiren ve Gözleyen idi.

Bu iş gücü taşımacıları limanlara varışlarını sirenlerle ya da fişeklerle haber vermezlerdi. Buna hiç gerek yoktu. Onların geldiği kokularından ötürü çok uzaktan belli olurdu.

Gemilerin ambarlarında pis kokulu mallarını istiflerlerdi. En küçük bir boşluğu bile değerlendirecek şekilde demir borulara ve ayrıca boyunlarından, el ve ayak bileklerinden birbirlerine zincirlenen köleler, bulundukları yere işeyerek, bulundukları yere sıçarak, hiç kımıldamadan, gece gündüz yatarak yolculuk ederlerdi.

Birçoğu okyanusu geçerken ölürdü.

Nöbetçiler her sabah ölenlerin cesetlerini denize atarlardı.

Rosa Maria’nın yaşları

1725 yılında, altı yaşındayken bir köle gemisi onu Afrika’dan getirdi ve Rio de Janeiro ’da satıldı.

On dört yaşındayken, efendisi bacaklarını açtı ve ona yeni bir iş öğretti.

On beş yaşındayken Ouro Preto’lu bir aile tarafından satın alındı ve ondan itibaren bedenini altın madencilerine kiraladı.

Otuz yaşındayken bu aile onu bir papaza sattı. Yeni sahibi onun üzerinde şeytan çıkarma yöntemlerini ve diğer gece egzersizlerini uyguluyordu.

Otuz iki yaşındayken, onun bedenine kendisine mesken tutan şeytanlardan biri pipo içti, onun ağzından uludu ve onu yere devirdi. O bu yüzden Mariana şehir meydanında yüz kırbaç cezasına çarptırıldı ve cezanın infazından sonra bir koluna ölene dek felç indi.

Otuz beş yaşındayken oruç tuttu, dua etti, üzerine giydiği kıl gömlekle bedenine işkence yaptı ve Meryem Ana ona okumayı öğretti. Dediklerine göre, Rosa Marfa Egipcfaca da Vera Cruz Brezilya’da okuma yazma öğrenen ilk zenci oldu.

Otuz yedi yaşındayken sokağa atılmış kadın köleler ve miadını doldurmuş fahişeler için bir sığınma evi kurdu. Bunun için gereken parayı tükürüğüyle çiğnediği ekmek parçalarını her türlü hastalığa karşı etkili bir ilaç olarak satarak elde etti.

Kırk yaşındayken birçok inanan onun trans halinde yönettiği ayinlere iştirak ediyordu; tütün dumanları içindeki bir melekler korosunun müziğine göre dans ederken, bir yandan da memeleriyle bebek İsa’yı emziriyordu.

Kırk iki yaşındayken cadılıkla suçlandı ve Rio de Janeiro hapishanesine kapatıldı.

Kırk üç yaşındayken teologlar onun cadı olduğunu teyit ettiler, çünkü uzun bir süre boyunca hiç şikâyet etmeden dilinin altında yanan bir muma dayanabilmişti.

Kırk dört yaşındayken Lizbon’a, Kutsal Engizisyon’un hapishanesine gönderildi. Sorgulanmak üzere işkence odalarından geçti ve daha sonra ondan haber alınamadı.

Brezilya altın yatağın üstünde uyuyordu

Sanki otmuş gibi topraktan bitiyordu.

Sanki mıknatısmış gibi insanları kendine çekiyordu.

Sanki altınmış gibi parlıyordu.

Ve altındı.

İngiliz bankacılar her yeni keşfi, sanki altını bulan kendileriymiş gibi sevinçle karşılıyorlardı.

Ve onlarındı.

Hiçbir şey üretmeyen Lizbon, Brezilya altınını yeni borçlar, lüks kıyafetler ve asalak yaşamın bütün tüketimlerine karşılık olarak Londra’ya yolluyordu.

Ouro Preto, Siyah Altın, altının harikalar merkezi böyle adlandırılıyordu, çünkü içinde altın bulunan kayaların rengi siyahtı; içlerinde güneş barındıran geceler gibi. Aslında, altını dağlardan ve nehir kıyılarından toplayan kollar siyah olduğu için de pekâlâ böyle anılabilirdi.

Bu kollar her geçen gün daha pahalı oluyordu. Köleler maden bölgesindeki büyük çoğunluğu oluşturuyorlardı ve tek çalışan on- lardı.

Yiyecek maddeleriyse çok daha pahalıydı. Hiç kimse hiçbir şey yetiştirmiyordu. Altın madeni furyasının ilk yıllarında bir kedinin fiyatı bir kölenin iki günlük uğraşla topladığı altın miktarına eşitti. Tavuk eti daha ucuzdu; bir günlük emekle toplanan altın satın almaya yetiyordu.

Bir asırdan biraz fazla bir sürenin ardından, yiyecek fiyatları astronomiklik ve sürekli bir bayram havasında yaşayan zengin madencilerin eğlencelerindeki israf aynı şekilde devam ediyordu. Öte yandan, bitmez tükenmez görünen altın pınarı her geçen gün daha az kol gücüyle altını veriyordu. Ve İngiliz bankerlerin hizmetinde çok fazla dinlenmekten yorulmuş Portekiz kraliyetinin can sıkıntılarını finanse etmek için madenlerin istedikleri vergilerin toplanması her geçen gün daha güç oluyordu.

1750 yılında Portekiz kralı öldüğünde sarayın hazinesi tamtakırdı. Cenaze masraflarını ödeyen onlar, İngiliz bankerler oldular.

Sindirimler

Potosi, Guanajuato ve Zacatecas yerlileri yutuyordu, Ouro Preto ise zencileri.

Amerika’daki yerlilerin zorla çalıştırılmasıyla elde edilen gümüş İspanyol toprağından sıçrayıp gidiyordu. Sevilla gümüşün geçiş noktasıydı. Son durağıysa, İspanyol kraliyetinin ve onun bütün gelirlerinin üzerine ipotek koymuş olan Flaman, Alman ve Cenovalı bankerlerle, Floransalı, İngiliz ve Fransız tüccarların mideleri oluyordu.

Bolivya ve Meksika’nın gümüşü ve okyanusu geçen gümüş köprüsü olmasaydı, Avrupa bugünkü Avrupa olabilir miydi acaba?

Brezilya’daki kölelerin çalışmasıyla elde edilen altın Portekiz toprağından sıçrayıp gidiyordu. Lizbon altının geçiş noktasıydı. Son durağıysa, Portekiz kraliyetinin ve onun bütün gelirlerinin üzerine ipotek koymuş olan krallığın borç vereni konumundaki Britanyalı banker ve tüccarların midesi oluyordu.

Brezilya’nın altını ve okyanusu geçen altın köprüsü olmasaydı, İngiltere’deki Sanayi Devrimi mümkün olabilir miydi?

Peki, zencilerin alım satımı olmasaydı, Liverpool dünyanın en büyük limanı ve Lloyd’s firması da sigorta acentelerinin en önde geleni olabilir miydi?

Zenci ticaretiyle elde edilen sermayeler olmasaydı, James Watt’ın buhar makinesini kim finanse edecekti? Bu durumda, George Washington’un topları hangi fırınlarda imal edilecekti?

Brezilya’da resmi sanat

Epik tarzda resimler yapan sanatçı Pedro Americo de Figueiredo e Melo ölümsüzlüğe ulaşmak için kutsal anın portresini yaptı.

Tablosunda, Muhafız Alayının Ejderhaları silahlarını indirip mola verdikleri ve savaş kasklarının tüyleriyle atların yeleleri rüzgârda uçuştuğu sırada zarif bir süvari kılıcını kınından çekiyor ve brezilya vatanının doğuşunu müjdeleyen titrek bir nara atıyor.

O döneme ait anlatılanlar buradaki fırça darbeleriyle tam olarak örtüşmüyor.

Anlatılanlara göre, Portekiz prensi Kahraman Pedro İpiranga deresinin kıyısına eğildi. Akşam yemeğinde yedikleri midesini bozmuştu ve haberci Lizbon’dan bir mektup getirdiği sırada -kroniklerden birinin deyimiyle- doğanın çağrısına uymak için vücudunu bükmüş bir haldeydi. İşine hiç ara vermeden kraliyet ailesinden bazı akrabalarının, karın ağrısı yüzünden ona belki de olduklarından çok daha kırıcı gelen küstahlıklarını içeren mektubun okunmasını emretti. Ve mektubun okunması daha bitmeden doğruldu ve uzun bir küfür savurdu; lakin resmi tarih bunu o meşhur haykırışa kısalttı:

-Ya bağımsızlık ya ölüm!

Böylece, o 1822 yılı sabahında, prens üzerinden Portekiz’e özgü armaları söktü ve kendisini Brezilya İmparatoru ilan etti.

Yıllar önce, başka bağımsızlıklar var olmak istemişlerdi. Ouro Preto’da ve Salvador de Bahia’da. Var olmak istemişlerdi, ama olmamıştı.

Pedro’nun yaşları

Dokuz yaş ve on dokuz isimle, Portekiz tahtının varisi Pedro de Alcântara Francisco Antonio Joâo Carlos Xavier de Paula Miguel Rafael Joaquim Jose Gonzaga Pasqual Sipriano Serafim de Bragança y Burbon, Brezilya’ya ayakbastı. Napolyon’un saldırılarından korumak için, onu buraya, bütün sarayıyla birlikte İngilizler getirmişlerdi. O dönemde Brezilya Portekiz’in sömürgesiydi, Portekiz de İngiltere’nin, ama bu ikincisi açıkça dile getirilmiyordu.

Pedro, on dokuz yaşında, Avusturya arşidüşesi Leopolda’yla evlendi. Ama o bunun farkında bile değildi. Sonraki dönemlerde birçok turistin yapacağı gibi, Rio de Janeiro’nun yakıcı gecelerinde melez kadınların peşinde koşarak geçiriyordu zamanını.

Yirmi dört yaşında Brezilya’nın bağımsızlığını ilan etti ve İmparator I.Pedro oldu. Bundan sonraki adımı Britanya bankasıyla ilk borç anlaşmasını imzalamak oldu. Yeni ulus ve dış borç birlikte doğdular. Bugün de ayrılmaz bir ikili olarak yaşamaya devam ediyorlar.

Otuz üç yaşında, köleliğe son vermek gibi çok çılgın bir fikir belirdi kafasında. Tüy kalemi mürekkep hokkasına daldırdı, ama kararnameyi imzalamaya fırsat bulamadı. Zira bir yönetim darbesi onu tahttan indirip orta yerde bıraktı.

Otuz dört yaşında Lizbon’a döndü ve Portekiz kralı IV. Pedro oldu.

Otuz altı yaşında, iki tahtı olan bu kral Lizbon’da öldü. Anavatanı ve düşmanı olan bu topraklar en sonunda onun mezarı oldu.

Özgürlük ihanet ediyor

Ulusal bağımsızlık için yapılan ilk başkaldırıları, Brezilya resmi tarihi hâlâ komplo, nankörlük diye adlandırmaya devam ediyor.

Portekiz prensinin Brezilya imparatoruna dönüşmesinden önce de çeşitli vatanseverlik teşebbüsleri olmuştu. Bunların en önemlileri 1789 yılındaki, daha doğmadan ölen Ouro Preto Madenci Komplosu ve 1794’te Salvador de Bahia’da patlayan ve dört yıl süren Körfez Komplosu’ydu.

Madenci Komplosu’nun asılan ve vücudu parçalara ayrılan tek aktörü Tiradentes (diş çeken) adındaki düşük rütbeli bir askerdi. Sömürge vergisi ödemekten bıkmış yüksek sosyeteye mensup senyörlerden oluşan diğer komplocular affedildiler.

Körfez Komplosu daha uzun sürdü ve kapsamı daha geniş oldu. Sadece bağımsız bir cumhuriyet için değil, ırk ayrımının olmadığı, eşit haklara sahip olunacak bir dünya için de savaştılar.

Çok kan aktıktan ve ayaklanma bastırıldıktan sonra, sömürge güçleri dört kişi hariç diğer sorumluları affettiler. Manoel Lira, Joao do Nascimento, Luis Gonzaga ve Lucas Dantas asıldıktan sonra vücutları parçalara ayrıldı. Bu dördü zenci ve köle çocuğu ya da torunuydular.

Tupac Amaru başkaldırısı

Tupac Amam İnkaların son kralıydı ve Peru’nun dağlarında kırk yıl boyunca savaşmıştı.1572 yılında cellâdın kılıcı kellesini uçurduğunda, yerlilerin peygamberleri günün birinde bu kafanın bedeniyle buluşacağını ilan ettiler.

Ve buluştu. İki asır sonra, Jose Gabriel Condorcanqui aradığı ismi buldu. Tupac Amaru’ya dönüşerek Amerikalar tarihinin en kalabalık ve en tehlikeli ayaklanmasının başına geçti.

İsyan ateşi And Dağları’nı tamamen sardı. Sıradağlardan denize kadar madenlerde, çiftliklerde ve atölyelerde zorla çalıştırılan kurbanların hepsi ayaklandılar. Zaferden zafere koşarak, nehirleri aşarak, dağları tırmanarak, vadileri geçerek, köyden köye durdurulamaz bir şekilde ilerleyen asiler sömürge mönüsünü tehdit ediyorlardı. Cuzco’yu fethetme noktasına kadar geldiler.

Kutsal şehir, kudretin kalbi işte oradaydı; dağların zirvesinden o kadar yakında görünüyordu ki.

Aradan on sekiz buçuk asır geçmiş olmasına rağmen, Roma’ya elini uzatsa değecek kadar yaklaşmış olan Spartaküs’ün hikâyesi tekrar yaşanıyordu. Tupac Amaru da, Spartaküs gibi, saldırmamaya karar verdi. Kuşatılmış şehir Cuzco’yu satılmış bir yerli reisin komutası altındaki yerliler koruyorlardı. Ve o yerlileri öldürmüyordu; hayır, bunu asla yapmayacaktı. Evet, bunun gerekli olduğunu, yapacak başka bir şey olmadığını biliyordu, ama...

O, saldırsam mı, saldırmasam mı diye kararsızlık yaşayadursun, bu arada günler ve geceler geçmiş, çok sayıda, iyi silahlanmış İspanyol askeri Lima’dan yola çıkmıştı bile.

Artçı birliklere kumanda eden karısı Micaela Bastidas, çaresizlik içinde, boş yere mesaj yollayıp duruyordu:

-Artık bu sıkıntılarıma bir son vermelisin...

-Artık bütün bunlara dayanacak sabrım kalmadı...

-Yeterince uyarıda bulundun...

-Eğer her şeyimizi kaybetmemizi istiyorsan, gidip uyuyabilirsin.

1781 yılında başkaldırının lideri Cuzco’ya girdi. Ama zincire vurulmuş bir halde, atılan taşlara ve savrulan küfürlere maruz kalarak.

Ortada olmayan diğer bir baba

Robert Carter bahçeye gömüldü.

Vasiyetinde, bir ağaç gölgesinin altında huzur ve karanlık içinde uyuyarak dinlenmek istemişti. Ne bir mezar taşı istiyordu, ne de herhangi bir yazı.

Bu Virginia vatancığı, İngiltere’ den bağımsızlığını kazanan bereketli toprakların en zenginlerden biri, belki de en zenginiydi.

Bazı kurucu babalar kölelik hakkında kötü düşüncelere sahip olsalar da, hiçbiri kölelerine özgürlüklerini vermedi. İstedikleri gibi yaşamaları ve kendi arzularına göre çalışıp çalışmamaya karar vermeleri için dört yüz elli kölesinin prangalarını çözen Carter bu konudaki tek örnekti. Hiçbirisinin terk edilmişlik duygusu yaşamamasına büyük özen göstererek, Abraham Lincoln’ün köleliği kaldırmaya karar vermesinden yetmiş sene önce, onları kademeli olarak serbest bıraktı.

Bu çılgınlık onu yalnızlığa ve unutulmaya mahkum etti.

Özgür zencilerin kamu güvenliğini ve ulusal güvenliği tehdit ettiğini düşünen komşuları, dostları ve akrabaları onu tek başına bıraktılar.

Daha sonraki kolektif hafıza kaybı onların tutumunu ödüllendiren bir davranış oldu.

Tanrı’ya güveniyor muyuz?

Birleşik Devletler’in başkanları Tanrı adına konuşmayı alışkanlık haline getirmişlerdir, ancak bugüne kadar hiçbirisi onunla mektupla mı, faksla mı, telefonla mı ya da telepatiyle mi iletişim kurduğunu açıklamamıştır. Onun onayıyla veya onayı olmadan, 2006 yılında Tanrı, Teksas’ta Cumhuriyetçi Parti’nin başkanlığına seçildi.

Diğer taraftan, bugün dolarların üzerinde bile yer alan Her Şeye Kadir Yüce Tanrı, Bağımsızlık döneminde yokluğuyla dikkat çekiyordu. Birinci Anayasa onun adını anmıyordu bile. Birisi bunun nedenini sorduğunda Alexander Hamilton şöyle bir yanıt vermişti:

-Dış yardıma ihtiyaç duymuyoruz.

George Washington ölüm döşeğindeyken herhangi bir dua, papaz, pastor ya da başka bir şey istemedi.

Benjamin Franklin ilahi mucizelerin batıl bir düşünceden başka bir şey olmadığını söylüyordu.

Benim kilisem bizzat zihnimin kendisidir, diyordu Thomas Paine ve Başkan John Adams eğer din olmasaydı, dünyamızın mümkün olanlar içindeki en mükemmel dünya olacağına inanıyordu.

Thomas Jefferson, Katolik papazların ve Protestan pastorların insanlığı, aptallar ve ikiyüzlüler olmak üzere, ikiye bölen kâhinler ve büyücüler olduklarını düşünüyordu.

Fransız Devrimi’nin hemen öncesi

Ayin alayı Abbeville’in ana caddesinden geçti.

Haçlar ve aziz heykellerinin üzerinde yükselen İsa önlerinden geçerken, kaldırımlarda bulunan herkes şapkasını çıkarıyordu. Daha doğrusu, gözlerini etraftaki kadınlara dikmiş olan üç delikanlı hariç herkes, zira onlar alayın geçtiğinin farkına bile varmamışlardı.

Ve ihbar edildiler. Onlar sadece İsa’nın beyaz etinin önünde başlarını açmamakla kalmamış, ayrıca yüzlerinde ona karşı alaycı bir tebessüm belirmişti. Ve şahitler başka ciddi olaylardan bahsettiler: İsa’nın heykeli kanını akıtmak amacıyla kesilmiş ve bir hendeğin içinde de kırık bir haç bulunmuştu.

Mahkeme heyeti öfkesini üç delikanlı arasından Jean François La Barre’ın üzerinde yoğunlaştırmıştı. Daha yeni yirmi yaşını doldurmuş olmasına rağmen, bu küstah genç Voltaire’i okumuş olmakla övünüyor ve yargıçlara aptalca bir kibirle meydan okuyordu.

Bir 1766 yılı sabahına denk gelen infaz günü pazar meydanında hiç kimse eksik kalmadı. İdam platformunun üzerine çıkan Jean François’nın boynunda bir pankart asılıydı:

Dinsiz, Tanrı ’ya söven, kutsal düşmanı, lanetli, iğrenç.

Ve cellât mahkumun dilini kopardı, kafasını kesti ve bütün vücudunu parçalayıp odun ateşine attı. Ve onun beden parçalarının yanı sıra ateşin içine Voltaire’in bazı kitapları da atıldı; yazarla okur birlikte yansınlar diye.

Kafasızlık çağlarında aklın maceraları

Yirmi yedi cilt.

Ondan birkaç yıl önce yayınlanan yedi yüz kırk beş ciltlik Çin ansiklopedisi düşünüldüğünde çok heyecan veren bir sayı değil bu kuşkusuz.

Ne var ki Fransız ansiklopedisi, l’encyclopedie, bir biçimde ismini borçlu olduğu Aydınlanma Çağı’na damgasını vuracaktı. Roma’daki Papa onun yakılmasını emretti ve dine böylesine küfreden bir eserin kopyasını bulunduran herkesi aforoz etti. Yazarlar, Diderot, D’ Alembert, Jaucourt, Rousseau, Voltaire ve diğerleri, bu büyük kolektif çalışmaları Avrupa uluslarının gelecekteki tarihleri üzerinde etkili olabilsin diye hapsi ve sürgünü göze aldılar ya da bunlara maruz kaldılar.

İki buçuk asır sonra bugün, düşünmeye yönelik bu davet insanın hayranlığını uyandırmaya devam ediyor. Sayfaları arasından alınmış bazı tanımlamalar şöyle:

Otorite: Hiç kimse diğerleri üzerinde tahakküm kurma hakkını doğadan almamıştır.

Sansür: İnanç açısından, omu bir insan düşüncesine bağımlı kılmak kadar tehlikeli bir şey yoktur.

Klitoris: Kadının cinsel zevkinin merkez noktası.

Saray erkânı: Gerçeğin krallara ulaşmasını engellemek amacıyla, krallarla gerçekler arasına yerleştirilmiş insanlar.

İnsan: Toprak olmadan insan bir hiçtir. Aynen insansız bir toprağın bir hiç olması gibi.

Engizisyon: Montezuma- tutsaklarını tanrılarına kurban ettiği için mahkûm edildi. Eğer odun ateşinde yakılarak cezalandırılan insanları görse ne derdi acaba?

Kölelik: Bazı insanların diğer insanları sanki hayvanmışlar gibi alıp sattığı, doğa yasasına aykırı tiksindirici ticaret.

Orgazm: Ulaşılmayı bu kadar hak eden başka bir şey var mıdır, acaba?

Tefecilik: Yahudiler eskiden tefecilik yapmazlardı. Yahudileri borç vericilere dönüşmeye zorlayan Hıristiyan baskısı oldu.

Mozart

Bütün dünyası müzik olan adam, sanki ölüme karşı koşarmış gibi, sanki ölümün onu almak için fazla beklemeyeceğini bilirmiş gibi, bütün gün, bütün gece ve gündüzle gecenin ötesinde de müzik yaratıyordu.

Eserlerini birbiri ardına coşkun bir ritimle besteler ve piyano başındaki özgürlük maceralarının doğaçlaması için yer kalsın diye partisyonların arasında çıplak satırlar bırakırdı.

O kadar zamanı nereden bulduğu bilinmiyor, ama kısa yaşamı içinde geniş kütüphanesinin kitaplarını okumaya ya da işkenceyi Avrupa’da ilk kez Viyana’da yasaklatmayı başaran hukukçu Joseph von Sonnenfels gibi imparatorluk polisinin iyi gözle bakmadığı kişilerle canlı sohbetler yapmaya uzun saatlerini ayırdı. Dostları despotluğun ve aptallığın düşmanlarıydı. Aydınlanma Çağı’nın çocuğu, Fransız ansiklopedisinin okuru Mozart yaşadığı dönemi silkeleyen fikirleri paylaştı.

Kralın müzikçisi olan Mozart yirmi beş yaşında bu işini kaybetti ve bir daha asla saraya dönmedi. O günden itibaren konserlerinden kazandıklarının yanı sıra sayıları ve değerleri çok fazla olan ama az para eden eserlerinin getirisiyle yaşadı.

Bağımsızlığın ender rastlanan bir şey olduğu bir çağda bağımsız bir sanatçı oldu ve bu ona çok pahalıya mal oldu. Özgürlüğünün bedeli olarak, gırtlağına kadar borca batmış bir şekilde öldü: dünya ona bir sürü müzik borçluydu ve o borçlanarak öldü.

La Marseillaise

Dünyanın en meşhur marşı evrensel tarihin meşhur bir anından doğdu. Ama aynı zamanda da onu yazan elden ve ilk kez mırıldanan ağızdan doğdu: meşhur biri olmayıp onu bir gecede besteleyen yaratıcısının, Yüzbaşı Rouget de Lisle’in elinden ve ağzından.

Sözlerini sokakların sesi dikte ettirdi; müziğiyse, sanki her zaman yüzbaşının içindeymiş ve çıkmayı beklermişler gibi, birden doğuverdi.

1792 yılıydı ve çalkantılı saatler yaşanıyordu: Prusya Ordusu Fransız Devrimi’nin üzerine doğru yürüyordu. Strasbourg sokaklarını nutuklar ve çağrılar dolduruyordu:

- Vatandaşlar, herkes silaha sarılsın!

Yeni kurulmuş olan Rhin Birliği, tehdit altındaki devrimi savunmak üzere cepheye hareket etti. Rouget’nin marşı birliklere cesaret verdi. Coşku ve heyecanla yinelendi. Ve bundan birkaç ay sonra, kim bilir nasıl, Fransa’nın öbür ucunda tekrar ortaya çıktı. Marsilyalı gönüllüler savaşa, artık Marsilyalı diye anılan bu güçlü şarkıyı haykırarak yürüdüler ve tüm Fransa koro halinde onlara katıldı. Ve halk Tuileries Sarayı’na bu marşı söyleyerek saldırdı.

Marşın bestecisi bu yüzden hapse atıldı. Yüzbaşı Rouget vatana ihanet şüphelisiydi, çünkü Devrim’in en büyük keskin ideologu olan Madame Giyotin’le farklı düşünme aptallığında bulunmuştu.

En sonunda hapisten çıktı. Ama artık ne bir üniforması vardı ne de bir maaşı.

Ondan sonraki yaşamı bitler tarafından yenerek, polis tarafından kovalanarak çok zorlu koşullarda geçti. Ne zaman bu devrim marşının babası olduğunu söylese insanlar yüzüne karşı kahkahalarla gülüyorlardı.

Olympia

Fransız Devrimi’nin sembolleri dişidir: mermerden ya da bronzdan kadınlar, kudretli çıplak memeler, frigya başlıkları, rüzgârda dalgalanan bayraklar.

Ama Devrim, İnsan ve Vatandaş Hakları Bildirgesi’ni ilan etti; oysaki devrimci militan Olympia de Gouges, Kadın ve Kadın Vatandaş Hakları Bildirgesi’ni teklif etti. Hapse atıldı, Devrim Mahkemesi onu yargılayıp hakkında hüküm verdi ve giyotin kafasını kesti.

İdam sehpasının dibinde Olympia sordu:

-Eğer biz kadınlar giyotin sehpasına çıkma kapasitesine sahipsek, neden halka hitap edilen kürsülere çıkamıyoruz?

Çıkamıyorlardı. Konuşamıyordular, oy kullanamıyordular. Konvansiyon, yani Devrimci Parlamento, bütün politik kadın derneklerini kapatmış ve kadınların erkeklerle eşit biçimde tartışmalarını yasaklamıştı.

Olympia de Gouges’un mücadele yoldaşları akıl hastanesine kapatıldılar. Ve onun infazının hemen ardından sıra Manon Roland’a geldi. Manon, İçişleri Bakanının karısıydı, ama bu bile onu kurtaramadı. Onu politika eylemine olan doğa karşıtı eğiliminden ötürü mahkum ettiler. O, ev işlerini yapmak ve cesur evlatlar yetiştirmek için yaratılmış olan kadın doğasına ihanet etmiş ve burnunu erkeklere ait olan devlet işlerine sokarak ölümcül bir küstahlık sergilemişti.

Ve giyotin bir kez daha indi.

Devrim başını kaybetti

Devrimi sabote etmek için toprak sahipleri kendi hasatlarını yakıyorlardı. Açlık korkusu kentleri kuşatıyordu. Avusturya, Prusya, İngiltere, İspanya ve Hollanda krallıkları, geleneklere saldıran ve taç, peruk ve cübbenin kutsal üçlemesini tehdit eden bulaşıcı Fransız Devrimi’ ne karşı savaş hazırlıkları yapıyorlardı.

İçerden ve dışarıdan sıkıştırılan Devrim kaynamaktaydı. Halk kendi adına yapılanları seyreden bir seyirciydi. Oturumlara çok fazla insan katılamıyordu. Buna zaman yetmiyordu. Yemek yemek için sıraya girmek gerekiyordu.

Farklı düşünceler insanları idam sehpasına götürüyordu. Zira Fransız Devrimi’nin bütün önde gelenleri monarşiye düşmandılar, ama bazılarının içinde gizli bir kral yatıyordu ve devrimci hakkına, yani yeni ilahi hakka dayanarak mutlak gerçeğin sahibiydiler ve mutlak gücü talep ediyorlardı. Ve onlardan farklı düşünmeye cüret eden herkes hemen karşıdevrimci, düşmanın müttefiki, yabancı ajan ve davaya ihanet eden kişi damgası yiyordu.

Marat giyotinden kurtuldu, çünkü deli bir genç bayan onu banyo yaparken bıçakladı.

Robespierre’in kışkırttığı Saint Just, Danton’u suçladı.

Ölüme mahkum edilen Danton, halkın merakını gidermek için kafasını sergilemeyi unutmamalarını istedi ve iki yumurtasını miras olarak Robespierre’e bıraktı. Onlara ihtiyacı olacağını söyledi.

Üç ay sonra Saint Just ve Robespierre’in de kelleleri uçuruldu.

Kaotik ve umudunu yitirmiş cumhuriyet hiç istemeden ve hiç farkında olmadan monarşik düzenin tekrar kurulmasına zemin hazırlıyordu. Özgürlük, eşitlik ve kardeşlik sloganıyla yola çıkan Devrim, o gün geldiği nokta itibarıyla, kendi hanedanını kuran Napolyon Bonapart despotizminin önünü açıyordu.

Beyaz lanet

Haiti’nin siyah köleleri Napolyon Bonapart’ın ordusuna esaslı bir şamar indirdiler. Ve 1804 yılında özgürlerin bayrağı yıkıntılar üzerinde yükseldi.

Zaten Haiti daha en başından beri hep acılar çeken bir ülke olmuştu. Fransız şeker üretim sahalarının sunaklarına yıllarca topraklar ve kölelerin kol gücü kurban edildi. Ardından da savaş felaketi nüfusun üçte birinin telef olmasına yol açacaktı.

Bağımsızlığın doğuşu ve köleliğin ölümü, siyahların kahramanlıkları, dünyanın beyaz sahiplerine yönelik affedilmez aşağılamalar oldular.

Napolyon’un on sekiz generali isyancı adaya gömülmüşlerdi. Kan gölünde dünyaya gelen yeni ulus ablukaya ve yalnızlığa mahkum bir şekilde doğdu: hiç kimse ondan bir şey satın almıyor, hiç kimse ona bir şey satmıyor, hiç kimse onları tanımıyordu. Haiti, sömürgeci efendisine karşı sadakatsiz davrandığı için Fransa’ya devasa bir tazminat ödemek zorunda kaldı. Yaklaşık bir buçuk asır boyunca ödediği bu saygınlık günahının kefareti, diplomatik tanınmaya karşılık olarak Fransa’nın ona dayattığı bedeldi.

Onu resmen tanıyan başka ülke olmadı. Her şeyini ona borçlu olmasına rağmen Simon Bolivar’ın Büyük Kolombiya’sı bile onu resmen tanımadı. Oysaki Haiti Bolivar’a gemi, silah ve asker verirken, öne sürdüğü yegâne koşul onun kölelere özgürlüklerini vermesiydi, ama böyle bir düşünce Kurtarıcı’nın kafasından geçmemişti bile. Bolivar bağımsızlık savaşını kazandı, ama bir süre sonra düzenlenen yeni Amerikan ulusları kongresine Haiti’yi davet etmeye karşı çıktı.

Haiti Amerikaların cüzamlısı olarak kalmayı sürdürdü.

Thomas Jefferson daha başından beri hastalığı o adada hapsetmek gerektiği konusunda uyarıda bulunmuştu, zira orası kötü bir örnek teşkil ediyordu.

Hastalık, kötü örnek: itaatsizlik, kargaşa, şiddet. Güney Carolina’ da yasalar, bütün Amerika kıtasını tehdit eden kölecilik karşıtı coşkunun bulaşma riskine karşı herhangi bir zenci denizciyi, gemisi limanda bulunduğu sürece, hapse atmaya olanak sağlıyordu.

Bu coşkuya Brezilya’da verilen isim Haiticilik idi.

Konuşan ölüm

Köleliğin kaldırılması da, on dokuzuncu asır boyunca, yeni Latin Amerika ülkelerinde birbiri ardına yinelenen bir olay oldu.

Yinelenmesi onun önemini kanıtlayan bir unsurdu. Simon Bolivar 1821’de köleliğin ölümünü ilan etti. Otuz yıl sonra mevta hâlâ çok sağlıklı bir şekilde hayatta olduğu için Kolombiya ve Venezuella’da köleliği kaldırmaya yönelik yeni yasalar çıkarıldı.

1830 Anayasası’nın resmi olarak yayımlandığı günlerde, Uruguay gazetelerinde şu tür ilanlara rastlanıyordu:

Çok ucuza bir ayakkabıcı köle satılıyor.

Ev işlerinde çok becerikli olan, yeni doğurmuş bir hizmetçi satılıyor.

17 yaşında, hiçbir kusuru olmayan zenci bir genç kız satılıyor.

Tüm ev işlerinde çok başarılı bir zenci kız ve büyük bir kazan satılıyor.

Beş yıl önce, 1825’te, insan satışını yasaklayan ilk kanun Uruguay’da yasalaşmıştı. Bunun 1842’de, 1846’da ve 1853’te yinelenmesi gerekecekti.

Brezilya Amerika kıtasında köleliği yasaklayan son, dünyada ise sondan bir önceki ülke oldu. Orada kölelik on dokuzuncu yüzyılın sonlarına dek sürdü. Gerçi daha sonraları da varlığı devam etti, ama illegal olarak; bugün de olduğu gibi. 1888’de Brezilya Hükümeti bu konuyla ilgili tüm belgelerin yakılmasını emretti. Böylece ülke tarihinden köle emeği resmi olarak silinmiş oldu. Hiç var olmadan öldü ve ölmüş olsa da varlığını sürdürüyor.

Kadın olmak yasak

1804’te Napolyon Bonapart kendisini imparator ilan etti ve Napolyon Yasası diye anılan ve bugün bütün dünyada hâlâ bir hukuksal model olarak görülen bir Medeni Kanun hazırlattı.

İktidardaki burjuvazinin bu şaheseri, hukuka çifte standardı getirdi ve mülkiyet hakkını diğer bütün yasaların en üstüne yerleştirdi.

Çocukların, suçluların ve kıt akıllıların olduğu gibi kadınlar da birçok haktan mahrumdular. Onlar kocalarına itaat etmekle yükümlüydüler. Koca nereye giderse gitsin onun peşinden gitmek zorundaydılar ve nefes almak hariç yapacakları her şey için onun iznini almaları gerekiyordu.

Fransız Devrimi’nin basit bir formaliteye indirgediği boşanma, Napolyon tarafından çok ağır kusur işleme şartına bağlandı. Koca karısının zina yapması halinde ondan boşanabiliyordu. Kadının boşanabilmesiyse ancak kocanın metresini aile yatağına atması durumunda mümkün oluyordu.

Zinacı koca en kötü ihtimalle bir ceza ödüyordu. Zinacı kadın her halükarda cezaevini boyluyordu.

Yasa, o fiili işlerken suçüstü yakalanan sadakatsiz kadını öldürme iznini vermiyordu. Ancak ihanete uğrayan koca bu infazı gerçekleştirirse, her zaman erkek olan yargıçlar ıslık çalarak başka tarafa doğru bakıyorlardı.

Bu uygulamalar, bu gelenekler Fransa’da bir buçuk asırdan fazla sürdü.

Haber ajanslarını ortaya çıkışı

Brüksel’in güneyindeki Waterloo’da, İngilizler Napolyon’u tam bir hozguna uğrattılar.

Wellington Dükü Mareşai Arthur Wellesley zaferini ilan etti, ama savaşın esas kazananı tek bir kurşun bile sıkmayan ve oradan çok uzakta bulunan banker Nathan Rothschild oldu.

Rothschild bir grup haber güvercininin taşıdığı bilgilere göre hareket etti. Süratli ve iyi eğitimli güvercinler haberi hemen Londra’ya ulaştırdılar. Napolyon’un bozguna uğradığını o herkesten önce öğrendi, ama ortalığa Fransızların büyük bir zafer kazandıkları söylentisini yaydı ve bono, hisse senedi ya da para, artık elinde Britanya’yla ilgili ne varsa hemen onları satmaya başladı. Bir anda herkes onu taklit etti, çünkü o her zaman ne yaptığını bilirdi. Yenildiğini sandıkları ulusun değerlerini yok pahasına elden çıkardılar. Ve Rothschild o andan itibaren alıma başladı. Her şeyi yok pahasına satın aldı.

Böylece İngiltere savaş alanında kazandı, ama Menkul Kıymetler Borsası’nda bozguna uğradı.

Banker Rothschild servetini yirmiye katladı ve dünyanın en zengin adamı oldu.

Birkaç yıl sonra, on dokuzuncu yüzyılın ortalarında, ilk uluslararası haber ajansları doğdular: bugün adı France Presse olan Havas, Reuter, Associated Press ...

Hepsi haber güvercinleri kullanıyorlardı.

Fransız masasının icadı

Düş kırıklığına uğramış devrimci Jean Anthelme Brillat-Savarin ve nostaljik kralcı Grimod de la Reyniere bugüne bugün Fransa’nın sembolü olan masayı icat ettiler.

Devrim artık geride kalmıştı, hizmetkârlar artık efendilerini değiştirmişlerdi. Yeni bir düzen doğuyordu, yeni bir sınıf hükmediyordu ve onlar kendilerini muzaffer burjuvazinin damaklarını eğitmeye adadılar.

Şu cümle, ilk gastronomi kitapçığının yazarı Brillat-Savarin’e atfedilir: Bana ne yediğini söyle, sana kim olduğunu söyleyeyim, - o kadar çok yinelendi ki işitmeyen kalmadı- diğer bir sözü de şu: Yeni bir yemek insan mutluluğuna yeni keşfedilen bir yıldızdan daha çok katkı sağlar. Onun bilgeliği, doksan dokuz yaşında yemek masasında ölmüş bir uzman olan annesi Aurora’dan geliyordu: kendisini kötü hissedince kadehindeki şarabını bitirip tatlıyı çok acele getirmelerini istemişti.

Grimod de la Reyniere gastronomi gazeteciliğini kuran kişi oldu. Gazetelerde ve almanaklarda yayınlanan makaleleri, iyi yemek yeme sanatını soyluların salonlarına özgü bir lüks olmaktan çıkaran restoranların mutfaklarını yönlendirdi. En çok eli olanın aslında hiç eli yoktu: Kalemin ve kepçenin büyük ustası Reyniere elsiz doğmuştu ve kancalarla yazıyordu, yemek yapıyordu ve yiyordu.

Goya

1814’te VH. Fernando, Francisco de Goya’ya poz verdi. Bunda hiçbir gariplik yoktu. İspanyol kraliyetinin resmi sanatçısı Goya yeni kralın portresini yapıyordu. Ancak sanatçı ve kral birbirlerinden nefret ediyorlardı.

Kral çok haklı olarak bu saray resminin kasten çok güzel yapılmadığından kuşkulanıyordu. Sanatçının, karnını doyurmasını sağlayan ve Kutsal Engizisyon’un şiddetine karşı ona güzel bir zırh sağlayan görevini yerine getirmekten başka çaresi yoktu. Çıplak Maya adlı tablonun yanı sıra savaşçıların cesareti ve keşişlerin erdemiyle alay eden sayısız eserin yaratıcısını diri diri yakma arzusu Tanrı’nın Mahkemesi’nde hiç eksik olmuyordu.

Kralın gücü vardı ve sanatçının hiçbir şeyi yoktu. Engizisyon’u ve asillerin ayrıcalıklarını geri getirmek isteyen Fernando’yu tahtırevanla tahta taşıyan kalabalık bir yandan da bağırıyordu:

-Yaşasın zincirler!

Goya’nın kral ressamlığı görevini kaybetmesi çok sürmedi; onun yerine, fırçanın itaatkâr bürokratı Vicente Lopez geldi.

Bunun üzerine işsiz ressam Manzanares Nehri kıyısındaki bir kır evine sığındı ve o duvarların arasında kara resim diye adlandırılan şaheserler doğdular.

Goya onları kendisi için yaptı; yalnızlık ve umutsuzluk gecelerinde, başının üzerindeki şapkada taşıdığı mumların ışığında, sadece kendi zevki ya da zevksizliği için.

Ve böylece mutlak sağırlıktan muzdarip bu sağır adam döneminin en aykırı seslerini işiterek onlara şekil ve renk verdi.

Arjantin’de resmi sanat

25 Mayıs 1810: Buenos Aires’te yağmur yağıyor. Şemsiyelerin altında bir sürü silindir şapka var. Mavi-beyaz rozetler dağıtılıyor. Bugün Mayıs Meydanı diye bilinen yerde toplanmış olan redingotlu beyler “yaşasın vatan” diye bağırıyor ve genel valinin gitmesini talep ediyorlar.

Okul taş baskılarıyla makyajlanmamış gerçeklikteyse ne silindir şapkalar vardı, ne rozetler, ne redingotlar ve görünüşe göre ne yağmur ne de şemsiyeler. Sadece şehir meclisinde bağımsızlığı tartışmak için toplanan az kişiyi desteklemek üzere dışarıdan getirilmiş bir insan korosu vardı.

Bu az sayıdaki işyeri sahipleri, kaçakçılar, bilgili hekimler ve üst rütbeli askerler caddelere ve başlıca sokaklara isimlerini veren itibarlı adamlar oldular.

Bağımsızlığı ilan eder etmez serbest ticareti getirdiler.

Böylece, Buenos Aires Limanı, Cordoba’nın, Catamarca’nın, Tucuman’ın, Santiago del Estero’nun, Corrientes’in, Salta’nın, Mendoza’nın, San Juan’ın ... iplik fabrikalarında, dokuma atölyelerinde, damıtma evlerinde, saraçhanelerinde ve diğer bilumum üretim tesislerinde doğmakta olan ulusal sanayiyi daha embriyo haldeyken katletti.

Birkaç yıl sonra, Britanya Dışişleri Bakanı George Canning, Amerika’daki İspanyol sömürgelerinin özgürlüklerini kutluyordu:

-Hispanoamerika İngilizdir -diye teyit etti, kadehini kaldırırken.

Zira yollardaki parke taşlara varasıya her şey İngilizdi.

Kaybeden

İnsanlara boş yere bir şeyler anlatmaya çalıştı ve yalnızlık içinde öldü.

Simon Bolivar’a hocalık yapmış olan Simon Rodriguez, yarım asır boyunca katır sırtında Amerika’nın yollarında dolaşarak okullar kurdu ve hiç kimsenin duymak istemediği şeyleri anlattı.

Neredeyse bütün notları bir yangında kül oldu. Bunlar, bize ulaşabilen sözlerinden bazıları:

*Bağımsızlık üzerine: Biz bağımsızız ama özgür değiliz. Eskisine göre daha az özgür olan şu yoksul halklar için bir şeyler yapın. Eskiden, onları ancak ölünce yiyen çoban bir kralları vardı. Şimdi her önüne gelen onları canlı canlı yiyor.

*Zihinsel sömürgecilik üzerine: Amerika kıtasında özgür düşüncenin iki düşmanı Avrupa’nın bilgeliği ve Birleşik Devletler’in verimliliğidir. Yeni cumhuriyetler geçiş izni olmayan hiçbir fikri kabul etmek istemiyorlar... Her şeyi taklit etmek istedikleri için, özgünlüğü de taklit ediyorlar.

*Ticari sömürgecilik üzerine: Bazıları limanlarının başkalarının gemileriyle dolu olmasını verimlilik zannediyor. Bazılarıysa evlerinin başkalarının mallarının deposuna dönüşmesini bereketlilik olarak algılıyor. Hergün, içinde yerliler için şapkaların bile olduğu, bir parti hazır giyim teslimatı yapılıyor. Yakın zamanda, toprak yemeye alışmış delikanlılar için, içlerinde “yeni bir tarifle” hazırlanmış çamur bulunan yaldızlı paketlerin kraliyetin silahları eşliğinde getirildiğine şahit olacağız.

*Popüler eğitim üzerine: Anlamadıkları bir şeyi ezbere tekrarlamalarını istemek, papağanlar yaratmaktır. Akla itaat etmeye alışmaları için çocuklara sorgulayıcı olmayı öğretin: ne kıt zekâların otoritesine ne de ahmakların geleneklerine itaat etsinler. Bilgisiz birini her önüne gelen kandırır. Hiçbir şeyi olmayan insanı her önüne gelen satın alır.

Anayasalar

Montevideo’nun en önemli caddesinin ismi Uruguay Anayasası’nın doğuşuna duyulan saygıyı göstermek için 18 Temmuz konmuş ve ilk dünya futbol şampiyonasının oynandığı stat bu kurucu yasanın yüzüncü yaşını kutlamak için inşa edilmiştir.

Arjantin Anayasa projesinden alınan görkemli 1830 metni kadınları, okuma yazma bilmeyenleri, köleleri ve maaş karşılığı hizmet edenleri, gündelikçileri ya da sıradan askerleri vatandaş saymıyordu. Uruguaylıların sadece onda biri yeni ülkenin vatandaşı olma hakkını kazandı ve halkın yüzde doksan beşi ilk seçimlerde oy kullanmadı.

Kuzeyden güneye bütün Amerika’da aynı şey yaşandı. Bizim bütün uluslarımız yalanlarla doğdular. Bağımsızlık, kendisi için savaşırken hayatını ortaya koyanlardan esirgendi; kadınlar, yoksullar, yerliler ve siyahlarsa kutlamaya davet bile edilmediler. Anayasalar da bu sakatlıklara yasal itibar kazandıran metinler oldular.

Halkın ezici çoğunluğunu yerlilerin oluşturduğunu öğrenmesi için Bolivya’nın yüz seksen bir yıl beklemesi gerekti. Aymara yerlisi Evo Morales 2006 yılında büyük bir oy patlamasıyla devlet başkanı seçilince gerçek ortaya çıktı.

Aynı yıl, Şili Şilililerin yarısını Şilili kadınların oluşturduğunu öğrendi ve Michelle Bachelet devlet başkanı seçildi.

Humboldt’a göre

Amerika On dokuzuncu asır ilk adımlarını atarken Alexander von Humboldt Amerika kıtasına giriş yaptı ve onun iç yüzünü keşfetti. Yıllar sonra, şöyle yazdı:

*Toplumsal sınıflar üzerine: Meksika eşitsizliğin ülkesi. Haklar ve servetler arasındaki devasa eşitsizlik hemen göze çarpıyor. Derinin az ya da çok beyaz olması insanın toplum içinde işgal edeceği yeri belirliyor.

*Köleler üzerine: Fransız, İngiliz, Danimarka ya da İspanyol Antilleri, hangisi olduğu hiç fark etmez, insanın dünya üzerinde Avrupalı olmaktan böylesine utanacağı başka yer yoktur. Siyahlara hangi ulusun daha iyi davrandığını tartışmak, bıçaklanarak ölmekle kelle uçurularak ölmek arasında tercih yapmaya benziyor.

*Yerliler üzerine: Bütün dinler arasında, Hıristiyanlık kadar insan mutsuzluğunu maskeleyen başka bir din yok. Keşişlerin kamçısına bağımlı talihsiz Amerikan halklarını ziyaret eden bir kimse, bir daha hayatı boyunca Avrupalılar ve onların teokrasisi hakkında bir şey bilmek istemez.

*Birleşik Devletler’in yayılmacılığı üzerine: Kuzey Amerikalıların istilaları beni çok rahatsız ediyor. Tropikal Meksika ’da onlar için en kötüsünü diliyorum. Ve onlar için dileyebileceğim en güzel şey o delice köleliklerini yaymak yerine evlerinde kalmaları.

Ekolojinin icadı

Bu meraklı ve cesur Alman, daha bu isimle anılmasından çok önce sürdürülebilir büyüme konusunda endişeleniyordu. Doğal kaynakların çeşitliliği her tarafta onu kendisine hayran bırakıyor, insanların buna gösterdikleri saygının azlığıysa onu ürkütüyordu.

Humboldt, Umana Adası’ndaki Orinoco Nehri’nde yerlilerin, üreme devam etsin diye kaplumbağaların plaja bıraktıkları yumurtaların önemli bir kısmına dokunmadıklarını söylüyordu. Ama oraya gelen Avrupalılar bu güzel geleneği devam ettirmemiş ve açgözlülükleri doğanın insanlara sunduğu bir zenginliği hızla yok etmeye başlamıştı.

Venezuella’daki Valensiya Gölü’nün su seviyesi neden azalıyordu? Çünkü sömürgeci tarım arazileri orada eskiden beri bulunan ormanları yok etmişti. Humboldt, yaşlı ağaçların yağmur suyunun buharlaşmasını durdurduğunu, topraktaki erozyonu önlediğini ve nehirlerle yağmurlar arasındaki uyumlu dengeyi garanti altına aldığını söylüyordu. Onların yok edilmesi korkunç kuraklıklara ve durdurulamaz su baskınlarına neden oluyordu:

-Sadece Valensiya Gölü değil- diyordu. Bölgedeki bütün nehirlerin debisi giderek azalıyor. Sıradağlar bütün ormanlarını yitirmiş durumda. Avrupalı göçmenler ormanları yok ediyorlar. Nehirler yılın önemli bir döneminde kuruyorlar ve sıradağlarda yağmurlar başladığında oluşan seller ekili arazileri mahvediyor.

Bolivya’yı haritadan sildiler

Bir 1867 yılı gecesi, Brezilya büyükelçisi, Bolivya diktatörü Mariano Melgarejo’nun göğsüne Büyük Haç İmparatorluk Nişanını taktı. Melgarejo’nun nişanlara ve atlara karşılık ülke topraklarından parçalar verme alışkanlığı vardı. O gece gözlerinden yaşlar boşandı ve büyükelçiye kauçuk açısından zengin Bolivya selvasından altmış beş bin kilometreden fazlasını vermedi. Bu hediyenin yanı sıra savaşla ele geçirilen iki yüz bin metre kareyle birlikte Brezilya dünya pazarı için zamk ağlayan ağaçların sahibi oldu.

Bolivya 1884 yılında bu kez Şili’ye karşı bir savaş kaybetti. Bu savaşa Pasifik Savaşı dediler, ama aslında Güherçile Savaşıydı. Uçsuz bucaksız parlak beyaz bir halı şeklinde olan güherçile, Avrupa tarımının en rağbet gören gübresi ve askeri sanayinin önemli bir bileşeniydi. Eğlencelerde VIII. Henry kılığına giren İngiliz işadamı John Thomas, Peru ve Bolivya’nın olan bütün güherçileyi eline geçirmişti. Şili savaşı kazandı ve o ganimeti ele geçirdi. Peru çok şey kaybetti, aynı şekilde Bolivya da: denize çıkışı kalmadı, dört yüz kilometre kıyı şeridi gitti, dört tanesi büyük olmak üzere on bir limanını ve güherçile açısından zengin yüz yirmi bin kilometre kare çölünü kaybetti.

Ama defalarca sakat bırakılan bu ülke, La Paz şehrindeki diplomatik olay vuku bulana değin resmi olarak haritadan hiç silinmedi.

Belki doğrudur, belki de değil. Bunu bana birçok sefer anlattılar, ben de şimdi size anlatıyorum: Ayyaş diktatör Melgarejo İngiltere temsilcisini, fermente edilen mısırdan üretilen ve ülkenin ulusal içkisi olan bir kadeh chicha (çiça okunur ç.n.) ikram ederek karşıladı. Diplomat teşekkür etti ve chichanın niteliklerine övgüler düzdü, ama kendisinin çikolatayı tercih ettiğini eklemeden de geçmedi. Bunun üzerine Devlet Başkanı, konuğuna çok sevecen bir biçimde, bir küp dolusu çikolata ikram etti. Büyükelçi bütün geceyi orada tutsak bir halde geçirdi ve o cezanın son damlasına kadar içmeye mecbur kaldı. Ertesi sabah gün ağarırken de, bir eşeğe tersten oturtularak şehrin sokaklarında dolaştırıldı.

Kraliçe Victoria, Buckingham Sarayı’nda bu olayı öğrenince hemen kendisine bir dünya haritası getirilmesini emretti. Bolivya’nın hangi Allahın cezası yerde bulunduğunu sordu, ülkenin üzerine bir çarpı çekti ve hükmünü verdi:

-Artık Bolivya diye bir ülke yok.

Orta Amerika’nın haritasını yırttılar

Francisco Morazan ilk ateşte ölmedi. Elinden geldiğince doğrulup ikinci kez nişan alma ve ateş emrini bizzat kendisi verdi.

Acılarına son veren kurşun kafasını parçaladı.

Onunla birlikte Orta Amerika da parçalandı. O zaman beşe bölünmüştü, şimdi altı oldu. Birbirlerini yok varsayan ve birbirlerinden hazetmeyen bu altı ülke Morazan zamanında tek bir cumhuriyetti.

O, Orta Amerika’yı 1830’dan 1838’e kadar yönetmişti. Onun bir bütün olarak kalmasını istedi ve bu uğurda savaştı.

Son çarpışmasında beş bin kişilik bir kuvvetin karşısına topladığı seksen kişiyle çıktı.

Kosta Rika’nın başkenti San Jose’ye bir ata bağlanmış olarak girerken kalabalık onu sessiz bakışlarla izledi.

Yargılanması fazla uzun sürmedi, hemen hüküm verildi ve kurşuna dizildi. Ve uzun saatler boyunca yağmur onu delik deşik etti.

Morazan doğduğunda Honduras’ta ne bir devlet okulu ne de yoksulların mezarlığa gitmeden önce uğrayabilecekleri bir hastane vardı.

Morazan, Honduras’ta ve bütün Orta Amerika’daki manastırları okula ve hastaneye dönüştürdü. Üst düzey ruhban sınıfı çiçek hastalığının, kuraklığın ve Kilise’nin ona açtığı savaşın suçlusunun Cennetten kovulmuş bu İblis olduğunu ilan etti.

Onun ölümünden on üç yıl sonra William Walker bu toprakları istila etti.

Seçilmiş insan

William Walker 1856’da kendisini Nikaragua devlet başkanı ilan etti.

Tören kapsamında konuşmalar, askeri geçit, ayin ve Avrupa şaraplarıyla elli üç kez kadeh kaldırma yer aldı.

Bir hafta sonra, Birleşik Devletler büyükelçisi John H.Wheeler yeni devlet başkanını resmi olarak tanır ve yaptığı konuşmada onu Kristof Kolomb’la kıyaslar.

Walker Nikaragua’ya Louisiana Anayasası’nı dayatır ve otuz yıl önce bütün Orta Amerika’da kaldırılan köleliği geri getirir. Bunu siyahların iyiliği için yapar, zira alt düzey ırklar, eğer onların enerjilerini yönlendiren beyaz bir efendileri yoksa beyaz ırkla rekabet edemezler.

Seçilmiş İnsan olduğunu iddia eden bu Tennessee şövalyesi emirleri doğrudan Tanrı’ dan alır. Altın Çember Şövalyeleri olduklarını söyleyen ve kendilerini alçakgönüllü bir biçimde Ölümsüzler Ordusu diye adlandıran, hepsi limanlardan toplanmış paralı askerlerden oluşan bir çeteye liderlik eden Walker sürekli yas kıyafetiyle dolaşırdı.

Bütün Orta Amerika’nın fethine soyunan Walker, beşi birden ya da hiçbirisi, diyerek amacını açığa vurur.

Bunun üzerine, birbirlerinden ayrılmış, birbirleriyle savaşmış, karşılıklı kin gütmüş beş Orta Amerika ülkesi kaybettikleri birlikteliği en azından kısa bir süreliğine tekrar inşa edip ona karşı birleşirler.

1860’da onu kurşuna dizerler.

Haritada değişiklik

1821 ’de American Colonization Society bir parça Afrika toprağı satın aldı.

Washington’da yeni ülkeyi vaftiz edip adını Liberya olarak koydular. Ülkenin başkentinin ismi de, o dönemde Birleşik Devletler başkanı olan James Monroe’ya atfen Monrovia kondu. Kendilerininkinin aynısı olan ama üzerinde sadece bir yıldız bulunan ülke bayrağı da Washington’da tasarlandı ve yetkililerce onaylandı. Ülke anayasası Harvard’da hazırlandı.

Bu yeni doğmuş ülkenin vatandaşları Birleşik Devletler’in güneyindeki tarım arazilerinden serbest bırakılmış, daha güzel bir deyimle kovulmuş kölelerdi.

Eskiden kölelik yapmış olanlar Afrika topraklarına ayak basar basmaz efendilere dönüştüler. Selvanın vahşi zencileri olan oranın yerlileri bu yeni gelenlere saygı göstermek zorundaydılar; en son gelenler sıranın en önüne geçmişlerdi.

Topçu bataryalarının desteğinde en verimli topraklara el koydular ve en önemlisi de oy kullanma hakkını kendi tekellerine aldılar.

Daha sonra, geçen yıllarla birlikte, ülkenin kauçuğunu Firestone ve Goodrich adlı şirketlere, petrol, demir ve elmaslarınıysa diğer Kuzey Amerikalı şirketlere verdiler.

Ülke nüfusunun yüzde beşini oluşturan onların mirasçıları Afrika'daki bu yabancı askeri üssü yönetmeye devam ediyorlar. Arada sırada yoksul halk kitleleri bir kargaşa çıkarınca, düzeni sağlamaları için hemen deniz piyadeleri çağırılıyor.

İsim değişikliği

Okumayı sayıları okuyarak öğrendi. Onu en çok eğlendiren sayılarla oynamaktı ve geceleri rüyalarına Arşimet giriyordu.

Babası yasaklıyordu:

-Bunlar bir kadının uğraşacağı şeyler değil- diyordu.

Fransız Devrimi Politeknik Okulu’nu kurduğunda Sophie Germain on sekiz yaşındaydı. Okula girmek istedi. Kapıyı yüzüne kapadılar:

-Bunlar birkadının uğraşacağı şeyler değil- dediler.

Kendi başına öğrendi, araştırdı, icat etti.

Çalışmalarını postayla Profesör Lagrange’a gönderiyordu. Mektuplarını Mösyö Antoine-August Le Blanc olarak imzalıyor ve böylece ünlü hocanın şu şekilde yanıt vermesinden kurtuluyordu:

-Bunlar bir kadının uğraşacağı şeyler değil.

Profesör onun o olduğunu öğrendiğinde, bir matematikçiden bir matematikçiye olarak, on yıldan beri mektuplaşıyorlardı.

O günden itibaren Sophie, Avrupa biliminin erkeklere ait Olimpos’una kabul edilen yegâne kadın oldu. Önce matematik alanında teoremleri derinleştirerek başladığı çalışmalarını daha sonra fizik alanında sürdürüp elastik yüzeyler konusunda devrim yarattı.

Onun bilim dünyasına yaptığı katkılar, diğer birçok şeyin yanı sıra, bir asır sonra Eyfel Kulesi’nin yapılmasını da mümkün kıldı.

Kulenin üzerinde değişik bilim adamlarının isimleri bulunuyor.

Onların arasında Sophie’ninki yok.

1831 yılında hazırlanan ölüm raporunda bilimci olarak değil rantiye olarak görünüyor:

-Bunlar bir kadının uğraşacağı şeyler değil- diye düşünmüş olsa gerek görevli memur.

Ada’nın yaşları

On sekiz yaşındayken öğretmeninin kollarında kaçar.

Yirmisinde, ev işlerine karşı meşhur beceriksizliğine rağmen evlenir, ya da evlendirilir.

Yirmi birinde, kendi inisiyatifiyle matematik mantığı öğrenmeye koyulur. Bunlar bir hanımefendiye uygun işler olmasa da ailesi onun bu kaprisini kabullenir; bu şekilde aklı belki de yerine gelecek ve mahkûm olduğu baba mirası delilikten kurtulacaktır.

Yirmi beşinde, at yarışlarında para kazanmak için olasılık teorileri üzerine kurulu yanılmaz bir sistem icat eder. Ailenin bütün mücevherlerini bahse yatırır. Hepsini kaybeder.

Yirmi yedisinde devrimci bir çalışma yayınlar. Kendi ismiyle imzalamaz, zira bir kadının bilimsel bir esere imza atması olacak şey midir? Bu eser onu tarihin ilk devrimcisi yapar: Tekstil işçilerine zamandan müthiş tasarruf kazandıran bir makineye komutlar yüklemek için yeni bir sistem geliştirmiştir.

Otuz beşinde hastalanır. Doktorlar histeri teşhisi koyarlar. Aslında kanserdir.

1852 ’de, otuz altısındayken ölür. Yüzünü hiç görmediği babası, şair Lord Byron da bu yaşta ölmüştü.

Bir buçuk asır sonra, ona duyulan saygıyı göstermek için, bilgisayar program dillerinden biri Ada diye adlandırır.

Flora

Paul Gauguin’in büyükannesi, gezgin militan, devrim hacısı çalkantılı yaşamını kocanın karısı, patronun işçisi ve efendinin kölesi üzerindeki mülkiyet hakkına karşı savaşmaya adadı.

1833’te Peru’ya gitti. Lima’nın dışındaki bir şeker üretim tesisini ziyaret etti. Orada şekerkamışını ufalayan değirmenleri, içinde melasın kaynadığı kazanları ve şekeri yapan rafineriyi tanıdı. Dört bir yanda sessizlik içinde çalışarak gidip gelen zenci köleler gördü. Onun varlığının farkına bile varmamışlardı.

Tesisin sahibi ona dokuz yüz kölesi olduğunu söyledi. Daha iyi zamanlarda kölelerinin sayısının bunun iki katı kadar olduğunu eklemeyi de ihmal etmedi:

-Buranın bitik hali bu- diye şikâyet etti.

Ve söyleyeceği öngörülmüş olan her şeyi söyledi: zencilerin de yerliler gibi tembel olduklarını, sadece kırbaçlanınca çalıştıklarını falan ...

Artık oradan ayrılmak üzereyken, Flora şekerkamışı tarlasının hemen yanında bir hapishane olduğunu fark etti.

Hiç izin istemeden oraya yaklaştı.

Orada, bir zindanın karanlık kısmında, bir köşeye kıvrılmış çıplak vaziyetteki iki zenci kadını fark edebildi.

-Hayvan bile değil bunlar- diye, bekçi onları aşağıladı-. Hayvanlar yavrularını öldürmezler.

Bu köle kadınlar yavrularını öldürmüşlerdi.

Her ikisi de, kendilerine dünyanın öbür tarafından bakan bu kadına baktılar.

Concepcion

Bütün yaşamını cezaevleri cehennemine karşı canla başla mücadele ederek ve ev kılığına girmiş cezaevlerinde tutsak olan kadınların itibarı için çalışarak geçirdi.

Genelleyerek aklama alışkanlığına karşı o, ekmeğe ekmek, şaraba da şarap diyordu:

-Suç herkesin olduğu zaman, aslında hiç kimsenindir- diyordu.

Bu şekilde bir sürü düşman kazandı.

Uzun vadede tartışmasız bir saygınlık kazanacak olsa da, ülkesinde bunu elde etmesi hiç de kolay olmadı. Ve sadece ülkesinde değil, aynı zamanda yaşadığı dönemde de.

Concepcion Arenal, 1840’larda Hukuk Fakültesindeki derslere, göğüslerini çift korseyle gizleyip erkek kılığına girerek devam etmişti.

1850’lerde, uygunsuz saatlerde uygunsuz konuların tartışıldığı Madrid toplantılarına katılabilmek için erkek kılığına girmeye devam ediyordu.

Ve 1870’lerde, saygın bir İngiliz örgütü olan Cezaevi Reformu İçin Howard Topluluğu onu İspanya temsilcisi olarak atadı. Atama belgesi Sör Concepcion Arena! adına düzenlendi.

Kırk yıl sonra bir başka Galiçyalı kadın, Emilia Pardo Bazan, , bir İspanyol üniversitesindeki ilk kadın öğretim üyesi oldu. Hiçbir öğrenci onu dinlemeye layık bulmuyordu. Derslerini boş sınıflara veriyordu.

Aşırı kalabalık bir sömürge

Bacalardan dumanlar tütmüyordu. 1850’de, dört yıl süren açlık ve salgın hastalıkların neticesinde, İrlanda’nın tarlaları insansız kalmış, içlerinde kimsenin oturmadığı evler yavaş yavaş yıkılmaya başlamıştı. İnsanlar ya mezarlığa gitmişlerdi ya da Kuzey Amerika limanlarına.

Toprak ne patates veriyordu ne de başka bir şey. Sadece delilerin üretimi giderek artıyordu. Jonathan Swift’in parasıyla yapılan akıl hastanesi açıldığında doksan hastası vardı. Bir yıl sonra bu sayı üç bini geçecekti.

Açlığın tam ortasında Londra bazı acil yardımlar gönderdi, ancak merhamet birkaç ay sonra bitti. İmparatorluk bu rahat durmayan sömürgeye daha fazla yardım etmek istemedi. Başbakan Lord Russell’ın açıkladığına göre nankör İrlanda halkı kendisine yapılan cömertliklere isyanlar ve hakaretlerle karşılık veriyor ve bu durum da İngiliz kamuoyunu derinden yaralıyordu.

Ve İrlanda krizinden sorumlu üst düzey devlet görevlisi Charles Treveiyan açlığı Takdir-i İlahi ’ye bağladı. İrlanda bütün Avrupa’ da nüfus yoğunluğu en fazla olan ülkeydi ve aşırı nüfus insanların çözebilecekleri bir sorun değildi. Tanrı şu anda, öngörülemez ve beklenmedik bir şekilde, ama büyük bir beceriyle ve bütün bilgeliğini kullanarak bu sorunu çözmekteydi.

Peri masallarının ortaya çıkışı

On yedinci yüzyılın ilk yarısında İngiltere kralları I.James ve l.Charles ’ın yanı sıra, İskoçya ve İrlanda, doğmakta olan Britanya sanayisini korumaya yönelik bazı tedbirler aldılar. İşlenmemiş yün ihracatını yasakladılar, yas kıyafetine varasıya kadar ulusal tekstil malzemelerinin kullanımını mecbur kıldılar ve Fransa’yla Hollanda’ dan gelen manifaturaların büyük kısmına limanlarını kapattılar.

On sekizinci yüzyılın başlarında, Robinson Crusoe’nin yaratıcısı Daniel Defoe, ekonomi ve ticaret konuları üzerine bazı denemeler yazdı. Defoe, en çok bilinen çalışmalarından birinde, Britanya tekstil sanayisinin gelişmesinde devlet korumacılığının katkısını göklere çıkarıyor: gümrük duvarları ve vergileriyle fabrikaların serpilmesine böylesine yardım eden o krallar olmasaydı, İngiltere yabancı sanayilerin saf yün tedarikçisi olmaya devam ederdi. İngiltere’nin sınaî büyümesinden yola çıkan Defoe geleceğin dünyasını onların ürünlerine bağımlı devasa bir sömürge olarak hayal ediyordu.

Daha sonraları, Defoe’nin düşü gerçekleştiği ölçüde, emperyal güç onun izlediği yolu izlemek isteyen diğer ülkeleri bazen sıkıştırarak bazen de bombalayarak engelledi.

-Yukarı çıktıktan sonra merdiveni tekmeledi -demişti Alman ekonomist Friedrich List.

Bunun ardından İngiltere ticaret serbestliğini icat etti; günümüzde, zengin ülkeler uyku tutmayan gecelerde yoksul ülkelere aynı masalı anlatmaya devam ediyorlar.

Dik kafalı sömürge

Hindistan İngiltere ’ye pamuktan ve ipekten kaliteli kumaşlarını satıyordu ve İngiliz Hükümeti de bu istiladan kurtulmanın yollarını arıyordu. 1685’ten itibaren Hint kumaşları yüksek gümrük tarifeleriyle cezalandırıldılar. Ardından yükümlülükler giderek daha da arttı ve çok yüksek seviyelere ulaştı; bazı dönemlerde limanların bu mallara kapatıldığı da oldu.

Ne var ki bu şekilde geçen süre zarfında gümrük duvarlarının ve kısıtlamaların rekabeti İngiliz malları lehine bitirmekte etkili olamadıkları görüldü. Buhar makinelerinden ve İngiliz sanayi devriminden elli yıl sonra bile Hindistan alt etmesi zor bir rakip olma özelliğini koruyordu. İlkel teknik donanımlarına rağmen yüksek kalite ve düşük fiyattaki kumaşları müşteri bulmaya devam ediyordu.

En sonunda, on dokuzuncu yüzyılın başlarında, Britanya İmparatorluğu -neredeyse bütün Hindistan topraklarını kana bulayarak- askeri istilasını en üst noktasına çıkarana ve dokumacıları astronomik vergiler ödemeye mecbur bırakana dek bu inatçı rakipler yok edilemediler.

Bunun ardından İngiltere, insan kıyımından hayatta kalmayı başaranları giydirme nezaketini gösterdi. On dokuzuncu yüzyılın ortalarına gelindiğinde, Hindistan’ın dokuma tezgâhları artık Thames Nehri’nin dibinde yatıyordu ve Hintliler Manchester Tekstil Sanayisi ’nin en iyi müşterileri olmuşlardı.

Efsanevi asker Hindistanlı Clive’in Londra ve Manchester’la kıyasladığı Dakka artık bomboştu. Şehirde yaşayan beş kişiden dördü oradan gitmişti. Dakka o güne kadar Bengal’in sanayi merkeziydi; Bengal ise artık kumaş değil afyon üretiyordu. Oranın fatihi Clive aşırı dozdan ölmüştü, ama haşhaş yetiştiriciliği genel yıkımın ortasında gayet sağlıklı bir ticarete dönüşmüştü.

Dakka bugün fakirler arasında bile fakir bir ülke olan Bangladeş ’in başkenti.

Taç Mahal

On yedinci yüzyılın ortalarında Hintli ve Çinli atölyeler üst üste konulduğunda bütün dünyadaki el işçiliğinin yarısından fazlasını üretiyorlardı.

O ihtişamlı dönemde, Hükümdar Şah Cihan Taç Mahal’i ölen karısının (diğerlerinin yanında en gözdesi olanın) evi olarak, Yamuna Nehri’nin kıyısına inşa ettirdi.

Dul hükümdar karısının ve evin birbirlerine çok benzediklerini söylüyordu, çünkü günün ve gecenin her saatinde o nasıl değişiyorsa, tapınak da öyle değişiyordu.

Taç Mahal’in İranlı mimar ve astrolog ve daha birçok sıfatı olan Üstad Ahmet tarafından tasarlandığı söyleniyor.

Yirmi bin işçi tarafından yimıi yılda inşa edildiği söyleniyor.

Bin filin uzaklardan taşıdığı beyaz mermer, kızıl kum, yeşim taşı ve türkuazla yapıldığı söyleniyor.

Böyle söyleniyor. Ama onun hafif güzelliğini, dalgalanan beyazlığını görenler, Taç Mahal havadan yapılmış olamaz mı diye kendi kendilerine soruyorlar.

2000 yılının sonlarında, Hindistan’ın en meşhur sihirbazı, ağzı açık bakan bir kalabalığın karşısında onu iki dakikalığına ortadan kaybetti.

Bunun, sihrinin eseri olduğunu söyledi:

-Onu yok ettim -dedi.

Acaba yok mu etti, yoksa havaya mı dönüştürdü?

Ticaret serbestliği mi? Aman kalsın!

Meiji dönemi daha ilk adımlarını atarken, Birleşik Devletler başkanı Ulysses Grant, Japonya hükümdarını ziyaret etti.

Grant ona Britanya bankasının tuzağına düşmemesi konusunda tavsiyelerde bulundu, zira bazı ülkelere borç vermekten çok hoşlanması onun cömertliğinden kaynaklanmıyordu. Ve onu korumacı politikalarından ötürü kutladı.

Kendisini başkanlığa taşıyan seçimlerden önce Grant, sanayileşmiş kuzeyin büyük tarım üreticilerinin güneyine karşı kazandığı savaşta muzaffer bir general olmuştu ve kölelik kadar gümrük tarifelerinin de bu savaşın önemli nedenlerinden biri olduğunu çok iyi biliyordu. Birleşik Devletler’in İngiltere’ye karşı tüm sömürgecilik bağlarını kopardığını Güney’in anlaması dört yıl sürmüş ve altı yüz bin insanın hayatına mal olmuştu.

Grant başkanlık koltuğuna oturunca sürekli devam eden Britanya baskılarını şu şekilde yanıtlamıştı:

-İki yüz yıl içinde, korumacılığın bize kazandırabileceği her şeyi elde ettikten sonra, biz de ticaret serbestliğini benimseyeceğiz.

Bu şekilde, 2075 yılına gelindiğinde, dünyanın en korumacı ulusu ticaret serbestliğini benimseyecek.

Baskı özgürlüğünün orta çıkışı

Afyon Çin’de yasaktı.

Britanyalı tüccarlar, Hindistan’ dan kaçak olarak getirdikleri afyonu el altından satıyorlardı. Gayretleri sayesinde, eroinin ve morfinin anası olan ve kullananlara sahte bir mutluluk yaşatırken aynı zamanda hayatlarını da mahveden bu uyuşturucuya bağımlı Çinlilerin sayısı gün geçtikçe arttı.

Kaçakçılar Çinli otoritelerin kendilerine verdikleri rahatsızlıklardan bıkmışlardı. Pazarın gelişimi ticaret serbestliğini zaruri kılıyordu, ticaret serbestliği de savaşı.

İyi yürekli William Jardine uyuşturucu kaçakçılarının en kudretlisiydi ve Çin’de, kendi sattığı afyonun kurbanlarına tedavi sunan, Misyoner Tıp Topluluğu’nu yönetiyordu.

Jardine, savaş çıkarmaya uygun bir ortam yaratsınlar diye Londra’da bazı etkili yazar ve gazetecileri satın alma işiyle meşgul oldu. Bestseller yazarı Samuel Warren ve diğer iletişim profesyonelleri özgürlük liderlerini göklere çıkardılar. İfade özgürlüğü ticaret özgürlüğünün hizmetinde: o zulüm krallığında hapis yatmayı, işkence görmeyi ve ölümü göze alarak Çin despotizmine meydan okumakta olan namuslu vatandaşların fedakârlığını yücelten kitap ve makale yağmuru Britanya kamuoyunun üzerine döküldü.

Ortam yaratıldıktan sonra fırtınanın kopması kaçınılmazdı. Afyon savaşı, arada birkaç yıllık kesintilere uğrasa da 1839’dan 1860’a kadar sürdü.

Burası Çin oldu

Çinliler sınırlarının dışındakilerle çok az ticaret yapıyorlardı ve savaş yapma alışkanlıkları yoktu.

Onlar tüccarları ve savaşçıları hor görürler ve İngilizlerin yanı sıra tanıdıkları diğer az sayıdaki Avrupalıyı barbarlar diye adlandırırlardı.

Bütün bunlardan ötürü savaşın sonucu başından belliydi. Dünya denizlerinin en ölümcül savaş gücü ve tek bir atışta artarda sıralanmış on iki düşmanı delip geçebilen obüsler karşısında Çin’in mağlup olması gerekiyordu.

1860’da, Britanyalılar birçok limanı ve şehri yerle bir ettikten sonra Fransızların eşliğinde Pekin’e girdiler. Hemen Yaz Sarayı’nı yağmalamaya koyuldular ve ganimetin küçük bir kısmını da Hindistan ve Senegal’deki sömürgelerinden getirdikleri askerlere bıraktılar.

Mançu Hanedanının kudretinin merkezi konumundaki saray, gerçekte birçok saraydan ve cenneti andıran göller ve bahçeler arasına yerleştirilmiş iki yüzden fazla konutla tapınaktan oluşuyordu. Savaşın galipleri mobilyaları ve perdeleri, yeşim taşından yontuları, ipek kıyafetleri, inci kolyeleri, altın saatleri, elmas broşları, küçük büyük bulabildikleri her şeyi çalıp götürdüler. Yağmadan sadece kütüphane, bir teleskop ve İngiliz Kralın Çin’e altmış yıl önce armağan ettiği bir tüfek kurtuldu.

Daha sonra boşaltılmış binaları ateşe verdiler. Alevler yüzünden yer ve gök, günler ve geceler boyunca kızıl bir renge büründü. Ve onca şeyden geriye sadece külleri kaldı.

Ganimetçik

İmparatorluk sarayının yakılması emrini veren Lord Elgin Pekin’e kırmızı renkli üniformalar giymiş sekiz taşıyıcının omuzlarında ve dört yüz süvarinin koruması altında girdi. Partenon’un heykellerini British Museum’a satmış olan Lord Elgin’in oğlu olan bu Lord Elgin, yağmadan ve yangından zaten bu amaçla kurtarılmış olan bütün saray kütüphanesini British Museum’a bağışladı. Ve kısa bir süre sonra diğer bir sarayda, Buckingham Palace’ta, Kraliçe Victoria’ya mağlup kralın altın ve yeşimden asasını ve Avrupa’ya yolculuk etmiş olan ilk Pekin köpeğini armağan etti. Köpek yavrusu da ganimetin bir parçasıydı. Adını da ganimetçik anlamına gelen Lootie koymuşlardı.

Çin cellâtlarına muazzam bir tazminat ödemeye mecbur kaldı, zira medeni uluslar topluluğuna katılma işi bayağı masraflı olmuştu. Ve kısa bir süre içinde en önemli afyon pazarına ve Lancashire’da üretilen İngiliz kumaşlarının en büyük alıcısına dönüştü.

On dokuzuncu yüzyılın başlarında, Çin atölyeleri dünya sanayi üretiminin üçte birini tek başlarına gerçekleştiriyorlardı. On dokuzuncu yüzyılın sonlarına gelindiğinde bu oran altıda bire düşmüştü.

Çin daha sonra Japonya tarafından istila edildi. Bu çok zor olmadı. Zira artık uyuşturulmuş, aşağılanmış ve her şeyi alınmış bir ulustu.

Diğer doğal felaketler

1879’da, yağmursuz geçen üç kışın sonunda, Hintliler dokuz milyon kişi azaldılar.

Bu doğanın suçu:

-Bunlar doğal felaketler -diyorlar konuya vakıf olanlar.

Ama Hindistan’da, bu korkunç yıllarda, kuraklıktan ziyade piyasa cezalandırıyor.

Piyasa kanunu gereği serbestlik zulmediyor. Satmaya mecbur eden ticaret serbestliği, yemeyi yasaklıyor.

Hindistan bir sömürge ekim sahası, bir hayır evi değil. Orada piyasa hükmediyor. Onun yapan ve bozan görünmez eli bilgelik yüklüdür; onun yaptığını düzeltmek kimseye düşmez.

Britanya Hükümeti, Yardım Kampları denilen çalışma kamplarında bir sürü can çekişen insanın ölmesine yardım etmekle ve köylülere asla ödeyemeyecekleri vergiler koymakla yetinir. Köylüler yok pahasına sattıkları topraklarını kaybederler; kıtlık, işadamlarının stokladıkları tahıl fiyatlarını bulutlara taşırken, toprakları işleyen kol gücü yok pahasına satılır.

İhracatçılar her zamankinden daha çok satıyorlar. Londra ve Liverpool limanlarına buğday ve pirinç dağları dökülüyor. Açlık çeken sömürge Hindistan yemiyor ama yediriyor. Britanyalılar Hintlilerin açlığını yiyorlar.

Yatının imkânlarını arttıran, üretim maliyetlerini düşüren ve ürün fiyatlarını yukarı çeken açlık adındaki bu mal piyasa tarafından iyi fiyatlandırılır.

Üst katlar ve alt katlar

Birbirini izleyen konuşmalar, armaların takdimi, karşılıklı armağan değişimleriyle yavaş ilerleyen ve birçok ayrıntının yer aldığı törenle Hintli prensler İngiliz şövalyelerine dönüşüyor ve Kraliçe Victoria’ya bağlılık yemini ediyorlardı. Majestelerinin bir büyükelçisine göre feodal prenslerle yapılan armağan takası, rüşvetlere karşılık haraçların değişimiydi.

En tepede çok sayıdaki prens bulunuyordu. Sömürgeci güç kastlar sisteminin piramidini, mükemmelleştirilmiş bir biçimde, yeniden üretiyordu.

İmparatorluğun yönetmek için bölmesine gerek yoktu. Eskiden beri süregelen toplumsal, ırksal ve kültürel sınırlar tarih tarafından armağan ediliyor ve kalıtım yoluyla kutsallaştırılıyordu.

Britanya nüfus sayımları 1872’den itibaren Hindistan halkını kast sistemine göre sınıflandırdılar. Bu şekilde yabancı düzen sadece bu ulusal geleneğin meşrutiyetini teyit etmekle kalmadı, aynı zamanda da onu, daha da katmanlaşmış ve katılaşmış bir toplumu organize etmek için kullandı. Hiçbir polis, her bireyin işlevini ve kaderini kontrol etmek için bundan iyisini hayal dahi edemezdi. İmparatorluk bu hiyerarşilerle kölelikleri derledi ve hiç kimsenin kendine ait olan yerin dışına çıkmasına izin vermedi.

Florence

Dünyanın en ünlü hemşiresi Florence Nightingale, çok sevdiği bu ülkeye hiç seyahat edememiş olsa da, doksan yıllık ömrünün büyük bir kısmını Hindistan’a adadı.

Florence hasta bir hemşireydi. Kırım Savaşı’nda tedavisi mümkün olmayan bir hastalık kapmıştı. Ancak Londra’daki odasından Britanya kamuoyuna Hindistan gerçekliğini anlatmak isteyen sonsuz sayıda makale ve mektup kaleme aldı.

*Açlık çekenlere karşı emperyal kayıtsızlık üzerine: Fransa- Prusya Savaşı ’ndakinden beş misli fazla ölüm. Hiç kimse olayın ciddiyetinin farkında değil. Nüfusunun üçte birinin tarlaları kemikleriyle beyazlatmasına kasten izin verildiğinde, Orissa ’da çekilen açlıkla ilgili hiçbir şey söylemedik.

*Kırsal mülkiyet üzerine: Tambur kendisine vurulması için para öder. Yoksul köylüyse kendi yaptığı her şey için ödediği gibi bir de, büyük toprak sahibinin yapmadığı veya yoksul köylünün onun yerine yapması için yaptığı her şey için para öder.

*Hindistan’ daki İngiliz adaleti üzerine: Bize diyorlar ki, yoksul köylünün kendisini savunmak için İngiliz adaletine sahip olduğu söyleniyor. Gerçek böyle değil. Hiç kimse kullanamadığı bir şeye sahip değildir.

*Yoksulların sabrı üzerine: Tarımsal isyanlar Hindistan ’ın tamamında gündelik, sıradan olaylara dönüşebilir. Bu milyonlarca sessiz ve sabırlı Hintlinin sonsuza kadar sessizlik ve sabır içinde yaşayacağına dair elimizde hiçbir garantimiz yok. Dilsizler konuşacak ve sağırlar işitecekler.

Komüncü kadınlar

Bütün iktidar mahallelere verildi. Her mahalle bir meclisti.

Ve her tarafta kadınlar vardı: işçi kadınlar, terzi kadınlar, fırıncı kadınlar, aşçı kadınlar, çiçekçi kadınlar, bakıcı kadınlar, temizlikçi kadınlar, ütücü kadınlar, büfeci kadınlar. Düşman, kendilerine bir sürü görev yüklemiş olan toplumdan kendilerine vermediği hakları talep eden bu ateşli kadınlara yangın çıkarıcılar anlamına gelen petroleuses adını takmıştı.

Kadınların oy kullanması talep ettikleri haklardan biriydi. Bir önceki 1848 Devrimi’nde, Komün Hükümeti bire karşı sekiz yüz doksan dokuz oyla (bir oy hariç oybirliğiyle) bunu reddetmişti.

Bu ikinci Komün de kadınların taleplerine kulaklarını tıkamaya devam ediyordu, ama komünün iktidarda kaldığı kısa süre boyunca kadınlar, boyunlarına bağladıkları taburlarının simgesi kırmızı eşarpla, her tartışmada fikirlerini beyan ettiler, barikatlar kurdular, yaralıları tedavi ettiler, askerlere yemek verdiler, ölenlerin silahlarını alıp onların yerlerini doldurdular ve savaşırken öldüler.

Daha sonra bozguna uğradıklarında, karşısında savaştıkları iktidarın intikam saati gelince, binden fazla kadın askeri mahkemelerde yargılandı.

Sürgüne mahkûm edilen kadınlardan biri Louise Michel’di. Bu anarşist öğretmen mücadeleye eski bir karabinayla katılmış ve çarpışmada yeni bir Remington tüfek almaya hak kazanmıştı. Nihai karar anında ölümden kurtuldu ama onu çok uzaklara gönderdiler. Sürgün cezasını çekmek üzere Yeni Kaledonya’ya gitti.

Avrupa’nın masasına servis edilen Afrika

Günün birinde Avrupa, İngiltere’nin adımlarını izleyerek, köleliğin Tanrı katında iyi gözle bakılan bir şey olmadığını keşfetti.

Bunun üzerine Avrupa, Afrika’nın içlerine doğru sömürgeci istilayı başlattı. Soğuk toprakların insanları daha önceleri zencileri satın aldıkları limanların ötesine geçmemişlerdi, ama o yıllarda kâşifler sıcak topraklarda yol açtılar; onların açtıkları yoldan savaşçılar topçu bataryalarıyla birlikte geldiler; onların ardından haçlarıyla silahlanmış misyonerler geldiler; onların ardından da tüccarlar. En olağanüstü çağlayanlar ve Afrika’nın en büyük gölü, pek de Afrikalı olmayan bir kraliçenin şerefine, Victoria diye adlandırıldı. Ve istilacılar, gördükleri her şeyi ilk kez kendilerinin keşfettiğini sanarak ırmaklara ve dağlara isimler verdiler. Ve köle gibi çalıştırdıkları zencileri artık köle diye adlandırmadılar.

İstilacılar bir yıl süren sert tartışmaların ardından 1885 yılında Berlin ’de bölüşüm konusunda anlaşabildiler.

Bundan otuz yıl sonra Almanya Birinci Dünya Savaşı’nın yanı sıra bu bölüşümde kendisine düşen Afrikalı sömürgelerini de kaybetti: Britanyalılar ve Fransızlar Togo’yla Kamerun’u paylaştılar, bugünkü Tanzanya Britanyalıların eline geçti ve Belçika’da Ruanda ve Burundi’yi aldı.

O günlere gelmeden çok önce Friedrich Hegel Afrika’nın bir tarihinin olmadığını ve sadece barbarlık ve vahşilik üzerine yapılacak bir araştırmanın ilgi alanına gireceğini açıklamıştı. Diğer bir düşünür, Herbert Spencer ise, Medeniyet’in daha aşağı ırkları haritadan silmesi gerektiği yönünde hüküm vermişti, zira insan ya da hayvan, bütün engellerin ortadan kaldırılması gerekiyordu.

1914’ te başlayan savaşla noktalanacak otuz yıllık dönemi dünya barışı çağı diye adlandırdılar. Bu tatlı yıllarda gezegenin dörtte biri, yarım düzine ulusun midesini boyladı.

Wilde

Britanya Krallığı’nın Chamberlain lordu normal bir Avam Kamarası mensubunun oldukça üzerinde yetkiyle donatılmıştı. Diğer birçok sorumluluğun yanı sıra tiyatro eserlerinin sansürlenmesine de o bakıyordu. Halkı ahlaksızlık riskine karşı korumak amacıyla, hangi eserlerin kesileceğine ya da yasaklanacağına, uzmanlarının yardımıyla, o karar veriyordu.

1892 yılında Sarah Bernhardt, Oscar Wilde’ın yeni oyunu Salome' nin Londra’da sahnelenmesinin başlayacağını ilan etti. Perdenin açılmasına iki hafta kala oyun yasaklandı.

Yazarın dışında bu kararı protesto eden olmadı. Wilde kendisinin sahtekârlar ülkesinde yaşayan bir İrlandalı olduğunu hatırlattı, ama bu espri İngilizlerin çok hoşuna gitti. Düğme deliğinde beyaz bir çiçek taşıyan ve zehirli bir dili olan bu parlak zekâlı koca göbek, Londra tiyatrolarının ve salonlarının en hürmet edilen kişiliğiydi.

Wilde her şeyle alay ediyordu, hatta kendisiyle bile:

-Ben her şeye dayanabilirim, ama baştan çıkarılmaya asla -diyordu.

Ve bir gece yatağını Queensberry Markisi’nin oğluyla paylaştı; onun gizemli bir şekilde genç ve aynı zamanda da uyuklar gibi duran bitkin güzelliği karşısında büyülenmişti. Ve o gece daha sonraki gecelerin ilki oldu. Bu durum Marki’nin kulağına gitti ve Wilde ’a savaş açtı. Ve kazandı.

Basına bolca gündelik malzeme sunan ve bu gelenek çürütücüsüne karşı vatandaşların öfkesini tetikleyen üç küçük düşürücü oturumun ardından jüri onu, genç çocuklarla uygunsuz davranışlarda bulunmaktan ötürü mahkûm etti. Birlikte olduğu gençler onu ihbar etmişlerdi.

İki yıl boyunca kaldığı cezaevinde çok ağır şartlarda çalıştı. Alacaklıları varına yoğuna el koydular. Dışarı çıktığında, kitapları kitapçı raflarından, oyunlarıysa sahnelerden çoktan indirilmişti. Hiç kimse onu alkışlamıyor, hiç kimse onu davet etmiyordu.

Frijit ahlak anlayışı

Doktor Watson hiçbir şey söylemiyordu, ama Sherlock Holmes ona yanıt veriyordu. Aklından geçen düşünceleri birbiri ardına okuyarak onun sessizliğini yanıtlıyordu.

Bu parlak dedüksiyon festivalleri, İngiliz dedektifin maceralarından ikisini başlattı. İkisinde de kelimesi kelimesine yinelendi ve bütün bunlar yazarın dikkatsizliğinden ötürü olmadı.

Karton kutu adındaki orijinal öykü, karısıyla onun aşığını öldüren bir denizcinin hikâyesini anlatıyordu. Dergilerde yayınlanmış öyküleri birleştirme esnasında yazar, Arthur Conan Doyle, okurlarının hassasiyetini yaralamamayı ve Kraliçe’yi gücendirmemeyi tercih etti.

Good manners- dönemi kibarlık ve sessizlik gerektiriyordu. Zinanın adını anmak gerekmiyordu, çünkü zina diye bir şey yoktu. Conan Doyle otosansür uygulayarak günahkâr öyküsünü imha etti, ama oradaki başlangıç monologunu alıp meşhur dedektifinin bir başka hikâyesine monte etti.

Öte yandan Sherlock Holmes sıkıntılı günlerinde, Londra’nın ona üstün zekâsını kullanmasını gerektirecek herhangi bir gizem içermeyen sıradan cesetlerden başka bir şey sunmadığı zamanlarda, kokain çekiyordu. Ve Conan Doyle, dünyanın en ünlü dedektifinin birçok macerasında onun bu alışkanlığını dile getirmekten hiçbir rahatsızlık duymadı.

Uyuşturucularla ilgili herhangi bir sorun yoktu. Victoria dönemi ahlak anlayışı bu konuya hiç karışmıyordu. Kraliçe yemek yediği yere tükürmüyordu. Onun adını taşıyan dönem tutkuları yasaklıyor ama onların tesellisini satıyordu.

Churchill

Mambru denilen Marlborough lordu mirasçılarının ülke yönetimindeki etkisi her şeyin üzerindeydi. Genç Winston Churchill de, ailesi sayesinde, Sudan’a savaşmaya gidecek olan mızraklılar taburuna katılmayı başardı.

1898’de, Nil Nehri kıyısındaki Hartum yakınlarında gerçekleşen Omdurman muharebesinde asker ve kronikçi olarak bulundu.

Britanya Kraliyeti, kuzeyde Kahire’den başlayıp en güneyde Cape Town’a kadar bütün Afrika’yı boydan boya kat eden bir sömürge koridoru oluşturmaya çalışıyordu. Emperyal genişleme projesi açısından Sudan’ın ele geçirilmesi hayati önem taşıyordu. Londra bu projeyi şu sözlerle açıklıyordu:

-Ticaret aracılığıyla Afrika ’yı medenileştiriyoruz,

Aslında şunu itiraf etmeleri gerekirdi:

-Medeniyet aracılığıyla Afrika ’yı ticarileştiriyoruz.

Her ne pahasına olursa olsun bu kurtarıcı misyon gerçekleştirilecekti. Afrikalı raşitik beyinlerin bunu anlaması zaten beklenmediği için, hiç kimse onların bu konuda ne düşündüğünü sorma zahmetine katlanmadı.

Churchill, Omduman şehrine düzenlenen bombardıman sırasında, bir asır sonra yanlışlıkla vurulan hedef olarak anılmaya başlayacak olan bu saldırının kurbanı birçok talihsiz sivilin de öldüğünü kabul etti. Ama emperyal güçler en sonunda, -onun sözleriyle- barbarlığın silahlarına karşı Bilim ’in silahları tarafından o güne kadar kazanılmış en anlamlı zafere ulaştılar ve modern bir Avrupa gücüne karşı bugüne kadar oluşturulanlar içindeki en güçlü ve en iyi silahlanmış vahşiler ordusunu bozguna uğrattılar.

Galiplerin resmi verilerine göre Omdurman muharebesinin bilançosu şöyleydi:

Medeniyet birliklerinde ölenlerin oranı yüzde iki;

vahşilerin birliklerinde ölenlerin oranı yüzde doksan.

Rodos heykeli

Çok alçakgönüllü bir yaşam projesi vardı:

-Eğer yapabilseydim, diğer gezegenleri fethederdim.

Enerjisi daha beşikten geliyordu:

-Biz dünyanın ilk ırkıyız. Ne kadar çok dünyayı iskâna açarsak, bu insan ırkı için faydalı olacaktır.

Afrika’nın en zengin adamı, elmaslar kralı ve altın madenlerine giden yegâne demiryolunun sahibi Cecil Rhodes çok açık konuşuyordu:

- Yeni toprakları ele geçirmemiz gerekiyor -diye açıklıyordu. Böylece aşırı nüfusumuzu oraya gönderecek ve oralarda fabrikalarımızın ve madenlerimizin ürünleri için yeni pazarlar bulacağız. İmparatorluk, her zaman söylediğim gibi, bir mide kaldırma olayıdır.

Rhodes, eğlenmek için pazar günleri havuza bozuk para atar, zenci hizmetçilerin onları dişleriyle çıkarmasını seyrederdi. Ancak hafta içindeki günlerini başkalarının topraklarını yutmaya adardı. Bu doymak bilmez adam, doğal bir hak olarak zencilerin ellerindeki topraklara el koyarak ve sömürgecilik rekabeti içinde boers adı verilen diğer beyazları kovarak, İngiltere’nin haritasını beş misline çıkardı. Üstlenilen görevi daha ileriye taşımak için derme çatma biçimde toplama kampları icat etmek gerekti. Almanlar bunları önce Namibya’da, sonra da Avrupa’ da daha mükemmel bir hale getireceklerdi.

İngiliz konkistadorun kahramanlıklarına duyulan saygının bir göstergesi olarak iki Afrika ülkesinin ado Rhodesia (Rodezya) oldu.

Her zaman emre amade Rudyard Kipling onun mezar taşı metnini yazdı.

Toplama kamplarının ortaya çıkışı

Namibya 1990 yılında bağımsızlığını kazanınca, başkentin en önemli caddesi Göring diye anılmaya devam etti. Caddenin adı meşhur Nazi lideri Hermann’a değil, yirminci yüzyılın ilk soykırımının mimarlarından biri olan babası Heinrich Göring’e duyulan saygıdan ötürü böyle konulmuştu.

Bu Afrika ülkesinde Alman İmparatorluğu’nu temsil eden o Göring, 1904’te, General Lothar von Trotta tarafından verilen yok etme emrini teyit etme iyiliğini göstermişti.

Zenci çobanlar olan Hererolar, ayaklanmışlardı. Sömürgeci güç onların hepsini kovdu ve Namibya sınırları içinde yakalayacağı erkek, kadın ya da çocuk, silahlı ya da silahsız her Hereroyu öldüreceği konusunda uyarıda bulundu.

Her dört Hererodan üçü öldü. Onları ya top mermileri ya da kovuldukları çölün güneşi vurdu.

Can pazarından kurtulanlar, Göring’in tasarladığı toplama kamplarına konuldular. Bunun üzerine Alman Başbakanı Von Bülow Konzentrationslager sözcüğünü ilk kez dile getiren kişi olma onuruna erişti.

Güney Afrika’daki İngiliz öncülünden esinlenen kamplar mahpusluk, zorla çalıştırma ve bilimsel deneyler kombinasyonunu oluşturuyordu.

Yaşamlarını altın ya da elmas madenlerinde tüketen mahpuslar aynı zamanda, aşağı ırklarla ilgili olarak yapılan araştırmalarda kobay olarak kullanılıyorlardı. Oradaki laboratuvarlarda, Joseph Mengele’nin hocaları olan Theodor Mollison ve Eugen Fischer çalışıyorlardı.

Menegele öğrendiklerini geliştirme imkânını ancak 1933’ten itibaren bulacaktı. O yıl, Oğul Göring babasının Afrika’da denediği modeli devam ettirerek Almanya’nın ilk toplama kampını kurdu.

Buffalo Bill

On sekizinci yüzyılda, Massachusetts kolonisi kendisine getirilen her Kızılderili kafa derisine yüz sterlin ödüyordu.

Birleşik Devletler bağımsızlığını kazandıktan sonra scalps denen kafa derilerinin değeri dolarla belirlenmeye başladı.

On dokuzuncu yüzyılda, Buffalo Bill en büyük yerli kafa derisi yüzücüsü ve kendisine ün ve isim kazandıran bufaloların en büyük yok edicisi olarak tanındı.

Bir zamanlar sayıları altmış milyonu bulan bufaloların sayısı binin altına inince ve başkaldırmış olan son yerliler de açlık yüzünden teslim olunca, Buffalo Bill büyük gösterisi Wild West Circus ile dünyayı dolaşmaya başladı. Günaşırı farklı bir şehirde temsil temposuyla, vahşiler tarafından tehdit edilen posta arabalarını kurtarıyor, henüz evcilleştirilmemiş atlara biniyor ve bir sineği ikiye bölecek şekilde nişan alıyordu.

Kahraman, yirminci yüzyılın ilk Noel’ini ailesiyle birlikte geçirmek için, show’una ara verdi.

Yuvanın sıcaklığında, etrafı aile fertleriyle çevrili bir halde kadehi eline aldı, şerefe dedi, içti ve küt diye yere yuvarlandı.

Açtığı boşanma davasında karısı Lulu’yu, kendisini zehirlemek istemekle itham etti.

Karısı onun içkisinin içine bir şey karıştırdığını itiraf etti, ama bunun Çingenenin birinden satın alınmış, Ejderha Kanı markalı bir aşk iksiri olduğunu söyledi.

Oturan Boğa’nın yaşları

Otuz iki yaşında, ilk silahlı çatışmasını yaşar. Oturan Boğa yakınlarını bir düşman saldırısından korur.

Otuz yedi yaşında, Kızılderili ulusu onu şefleri olarak seçer.

Kırk bir yaşında, Oturan Boğa oturur. Yellowstone nehrinin kıyılarında, savaşın tam ortasında ateş eden askerlere doğru yürür ve yere oturur. Piposunu yakar. Mermiler eşekarıları gibi vızıldayarak gelip geçmektedir. O, hiç istifini bozmadan piposunu tüttürür.

Kırk üç yaşında, beyazların Black Hills’de, Kızılderililere verilen topraklarda, altın bulduklarını ve istilaya başladıklarını öğrenir.

Kırk dört yaşında, uzun bir tören dansı esnasında, gözünün önünde bir görüntü belirir: binlerce asker bir çekirge sürüsü gibi gökten düşmektedir. O gece gördüğü bir rüya ona gelecekten haber getirir: Halkın düşmanı bozguna uğratacak.

Kırk beş yaşında, halkı düşmanı bozguna uğratır. Siyular ve Çeyenler birleşerek, bütün askerleriyle birlikte General George Custer’a esaslı bir şamar indirirler.

Elli iki yaşında, birkaç yıllık bir sürgün ve hapis hayatının ardından raylarının döşenmesi bitmiş olan Kuzey Pasifik trenine bir övgü konuşması yapmayı kabul eder. Konuşmayı bitirince kâğıtları bir kenara bırakır ve oradakilerin yüzlerine bakarak şöyle der:

-Beyazların hepsi hırsız ve yalancıdır.

Tercüman çevirir:

-Medeniyete şükranlarımızı sunuyoruz.

Topluluk alkışlar.

Elli dört yaşında, Buffalo Bill’in şovunda çalışır. Sirkin arenasında, Oturan Boğa, Oturan Boğa’yı canlandırır. Hollywood henüz Hollywood olmamıştır, ancak trajedi gösteri olarak sahnede yinelenmektedir.

Elli beş yaşında, bir rüya ona haber verir: Halkın seni öldürecek.

Elli dokuz yaşında halkı onu öldürür. Polis üniforması giymiş yerliler onu tutuklama emrini getiriler. Girdiği çatışmada, can verir.

Kayıpların ortaya çıkışı

Binlerce mezarsız ölü Arjantin pampasında cirit atıyor. Bunlar son askeri diktatörlüğün ortadan kaybettikleridir.

General Videla’nın diktatörlüğü insanları kaybetmeyi asla görülmemiş bir ölçekte savaş silahı olarak uyguladı. O uyguladı ama bunu icat eden o değildi. Bir asır önce General Roca, her ölüyü defalarca ölmeye zorlayan ve sevenlerini onun kaçak gölgesinin peşinde koşarken delirmeye mahkûm eden bu gaddarlık şaheserini yerlilere karşı kullanmıştı.

Amerika kıtasının her tarafında olduğu gibi Arjantin’de de, ilk ortadan kaybolanlar yerliler oldular. Daha ortaya çıkmadan kayboldular. General Roca, yerli topraklarına yönelik istilasını ıssızlığın fethi diye adlandırdı. Patagonya bomboş bir alan, hiç kimsenin yaşamadığı bir hiçlik krallığıydı.

Yerliler daha sonra da ortadan kaybolmaya devam ettiler. Ve boyun eğip, topraklar ve diğer şeyler üzerindeki haklarından feragat edenler yerli azınlıklar diye adlandırıldılar: yok olacak denli azalanlar. Boyun eğmeyenlerse kılıçlarla ve kurşunlarla alt edildiler ve askeri raporlardaki sayılara, yani isimsiz ölülere, dönüşerek ortadan kayboldular. Ve onların çocukları da ortadan kayboldu: babalarının katillerinin küçük kölecikleri olarak, bellekleri silinip başka isimler verilerek savaş ganimeti olarak paylaşıldılar.

Heykellerin en yükseği

On dokuzuncu yüzyılın sonlarında Arjantin Patagonya’sını boşaltma işlemi Remington marka tüfeklerin desteğiyle zirveye ulaştı.

Katliamdan kurtulmayı başaran az sayıdaki yerli, giderken şarkı söylüyorlardı:

Toprağım benim: Uzaklaşma benden,

Ne kadar uzaklara gidersem gideyim ben.

Charles Darwin bölgeye yaptığı yolculuk sırasında, yerlilerin doğal seçilim nedeniyle değil, hükümet politikaları neticesinde yok oldukları konusunda, çok önceden uyarmıştı. Domingo Faustino Sarmiento vahşi kabilelerin toplum için bir tehlike teşkil ettiklerini düşünürken, nihai safarinin mimarı General Julio Argentino Roca, kurbanlarını vahşi hayvanlar diye adlandırıyordu.

Ordu, kamu güvenliği adına insan avını daha da ileriye götürdü. Yerliler bir tehdit oluştururken, toprakları da iştah kabartıyordu. Taşra Topluluğu yerine getirdiği görevden ötürü onu kutlarken General Roca şöyle dedi:

- Yerli hâkimiyetinden sonsuza dek kurtarılmış olan bu uçsuz bucaksız topraklar artık göçmenlere ve yabancı sermayeye heyecan verici vaatler sunmaktadır.

Altı milyon hektar altmış yedi kişinin mülkiyetine geçti. Roca 1914’te öldüğünde, varislerine yerlilerden gasp edilmiş altmış beş bin hektar toprak bıraktı.

Arjantinlilerin tümü bu vatan savaşçısının yaptığı fedakârlıklarının değerini o yaşadığı süre içinde bilemedi, ama ölünce işler değişti: Bugün ülkenin en yüksek heykeli onunki ve bunun dışında anısına dikilen otuz beş tane daha anıt var; yüzü en büyük banknotları süslüyor ve bir şehrin yanı sıra çok sayıdaki cadde, park ve okul da onun adını taşıyor.

Caddelerin en uzunu

Bir yerli katliamı Uruguay’ın bağımsızlığını başlatan olay oldu.

1830 Temmuzunda, Ulusal Anayasa kabul edildi ve bir yıl sonra da yeni ülke kanla tanıştı.

Asırlardır süren istilaya rağmen hayatta kalmayı başarmış yaklaşık beş yüz kadar Charrua yerlisi kendi topraklarında kovalanmış, rahatsız edilmiş ve sürülmüş olarak Negro Nehri’nin kuzeyinde yaşıyorlardı.

Yeni oluşan otoriteler onları bir toplantıya davet ettiler. Onlara barış, iş, itibar vaat ettiler. Kabile reisleri peşlerinde halklarıyla birlikte oraya gittiler.

Yediler, içtiler ve tekrar içip sızdılar. Neticede hepsi süngü ve kılıç darbeleriyle katledildiler.

Bu ihanete savaş adı verildi. Bu olayın kıyısında vuku bulduğu dereye o günden itibaren Salsipuedes (kaç kaçabilirsen ç.n.) dendi. Erkeklerin pek azı kaçabildi. Kadınlar ve çocuklar savaş ganimeti olarak bölüşüldü. Kadınlar kışlanın orta malına dönüşürken, çocuklar küçük kölecikler olarak Montevideo’daki soylu ailelerin hizmetine verildi.

Uruguay’ın ilk başkanı Fructuoso Rivera, vahşi çapulcuların yer değiştirmelerine son vermek için bu medenileştirme harekâtım planladı ve uyguladı.

Katliamı önceden haber verirken şöyle demişti: Çok güzel ve çok büyük bir şey olacak.

Montevideo şehrini baştanbaşa geçen ülkenin en uzun caddesi onun ismini taşıyor.

Marti

Sanki bir yere geç kalmış gibi hızlı adımlarla yürüyen zayıf ve kel bir beye rastladıklarında, baba oğul Havana’nın çiçekli sokaklarında dolaşmaktaydılar.

Baba oğlunu uyardı:

-Şuna dikkat et. O dışından beyazdır, ama içinden siyah.

Oğul Fernando Ortiz o sırada on dört yaşındaydı.

Yıllar geçip Fernando büyüyünce, asırlar süren ırkçı inkâr politikasına karşı Küba’nın gizlenmiş siyah köklerini ortaya çıkarmasını bilen kişi olacaktı.

O zayıf, kel ve sanki bir yere geç kalmış gibi yürüyen adamın adıysa Jose Marti’ydi. İspanyol kökenli olmasına rağmen Kübalıların hepsinden daha Kübalıydı ve şöyle demişti:

-İngiltere’den gelen pantolonumuz, Paris’ten gelen yeleğimiz, Kuzey Amerika'dan gelen ceketimiz ve İspanya’dan gelen beremizle tebdili kıyafet dolaşan insanlardık.

Ve Medeniyet adı verilen sahte bilgeliği reddedip olması gerekeni ortaya koydu:

-Cüppe ve apolet olmasın artık!

Ve teyit etti:

-Dünyanın bütün şanı, şöhreti bir mısır tanesinin içine sığar.

Havana’daki o karşılaşmadan kısa bir süre sonra Martı dağa çıktı. Tam çarpışmanın orta yerinde, bir İspanyol kurşunu onu atının üzerinden alaşağı ettiğinde, Küba için mücadele etmekteydi.

Mark Twain

Başkan George W.Bush Irak’ı işgal ettiğinde Filipin Adaları’nı kurtarma savaşını kendisine örnek aldığını açıkladı.

Her iki savaş da Gök’ten ilham almıştı.

Bush yaptığı şeyi kendisine Tanrı’nın emrettiğini açıkladı. Bir asır önce, Başkan William McKinley de Tanrı’nın sesini duymuştu.

-Tanrı bana Filipinlileri kendi kaderleriyle başbaşa bırakamayacağımızı söyledi, çünkü onlar kendi kendilerini yönetmekten acizler. Bizim tek yapabileceğimiz onların sorumluluğunu üzerimize almak, onları eğitmek, medenileştirmek ve Hıristiyanlaştırmak.

Böylece Filipinler ülkesi Filipinlilerden gelebilecek tehlikelerden kurtarıldı. Birleşik Devletler daha sonra aynı şekilde Küba’yı, Porto Riko’yu, Honduras’ı, Kolombiya’yı, Panama’yı, Dominik Cumhuriyeti’ni, Hawai’yi, Guam’ı, Samoa’yı. .. vb. de kurtaracaktı.

O günlerde, Yazar Ambrose Bierce gerçeği ortaya koydu:

-Savaş, Tanrı ’nın bize Coğrafya öğretmek için seçtiği yöntemdir.

Antiemperyalist Cephe’nin lideri olan meslektaşı Mark Twain ise o sıralarda, yıldızların yerini kurukafaların aldığı yeni bir ulusal bayrak tasarlayacaktı.

General Frederick Funston, vatana ihanetten ötürü bu beyin asılmayı hak ettiğini ileri sürdü.

Tom Sawyer ve Huck Finn babalarını savundular.

Medeni pirinç

Filipin Adalarının kurtarılışı, daha en başından itibaren, yürekleri merhamet dolu hanımefendilerin paha biçilemez katkıları sayesinde mümkün oldu.

İşgalci kuvvetlere mensup üst düzey görevlilerin ve yüksek rütbeli subayların bu iyi yürekli eşleri ilk önce Manila Hapishanesini ziyaret ettiler. Orada tutukluların oldukça zayıf olduklarını görüp uyarılarda bulundular. Ardından mutfağa girip bu zavallıların ne yediklerini görünce tam bir hayal kırıklığı yaşadılar. Tek yiyecekleri ilkel halkların tipik yemeği olan yabani pirinçti: koyu renkli, mat, kabuğu, filizi ve diğer her şeyiyle değişik büyüklükte taneler.

Yalvararak kocalarından yardım istediler, onlar da bu iyi niyetli talebi karşılıksız bırakmadılar. Birleşik Devletler’den gelen ilk geminin yükü, her biri aynı büyüklükte tanelerden oluşan, kabukları soyulmuş, beyazlatılmış ve parlatılmış medeni pirinçti.

1901 yılının sonlarından itibaren Filipinli mahkûmlar bundan yediler. İlk on ay boyunca, 4825’i bir salgın hastalığa yakalandılar ve 216’sı hayatını kaybetti.

Kuzey Amerikalı doktorlar bu felaketi, geri kalmış ülkelerdeki yetersiz hijyen koşullarında ortaya çıkan bir mikroba bağladılar; ancak bir şeylerden kuşkulandıkları için hapishanelerin eski yemek rejimine dönmeleri yönünde talimat verdiler.

Mahkûmlar tekrar yabani pirinci yemeye başlayınca ortada salgın falan kalmadı.

Kederin ortaya çıkışı

Montevideo ilk başta böyle gri değildi. Daha sonra grileşti.

1890’larda Uruguay’ın başkentini ziyaret eden yolculardan biri canlı renklerin hâkim olduğu şehre övgüler düzebilmişti. O dönemde evlerin cepheleri hâlâ kırmızı, sarı, maviydi ...

Kısa bir süre sonra, bilge şahıslar bu kaba geleneğin bir Avrupa halkına yakışmadığını söylediler. Harita ne derse desin, Avrupalı olmak için medeni olmak gerekiyordu.

1911 ve 1913’ te çıkarılan belediye yönetmeliklerine göre sokak kaldırımlarının gri renkte olması gerekiyordu. Ayrıca evlerin cepheleriyle ilgili olarak da zorlayıcı normlar belirlediler: Evlerin cephelerinde artık sadece kum, tuğla ve genel olarak taş gibi inşaat malzemelerini andıran renklere izin verilecekti.

Ressam Pedro Figari bu sömürge aptallığıyla dalga geçiyordu:

-Moda, kapılara, pencerelere ve panjurlara varasıya her şeyin griye boyanmasını emrediyor. Bizim şehirlerimiz birer Paris olmak istiyorlar... Işıltılı şehir Montevideo’yı lekeliyorlar, perişan ediyorlar ve hadım ediyorlar...

Ve Montevideo kopyacılık karşısında yenik düştü.

Oysaki Uruguay o yıllarda aşırı serbestliğin Latin Amerika’daki merkeziydi ve yaratıcı enerjisini somut olgular üzerinde deniyordu. Ülke, laik ve parasız eğitime İngiltere’den önce, kadınların oy kullanma hakkına Fransa’dan önce, günde sekiz saat çalışmaya Birleşik Devletler’den önce ve boşanma yasasına da İspanya’dan tam yetmiş sene önce ulaştı. Devlet Başkanı Jose Battle, nam-ı diğer don Pepe, kamu hizmetlerini ulusallaştırdı, Kilise’yi Devlet’ten ayırdı ve takvimdeki özel günlerin isimlerini değiştirdi. Kutsal Hafta Uruguay’da hâlâ -böyle bir tarihte işkence görmek ve öldürülmek sanki İsa’nın kötü şansının bir eseriymiş gibi- Turizm Haftası olarak adlandırılır.

Yirminci yüzyılın peygamberleri

Karl Marks ve Freidrich Engels Komünist Manifesto’yu on dokuzuncu yüzyılın ortalarında yazdılar. Onu dünyayı yorumlamak için değil, değiştirmeye yardım etmek için yazmışlardı. Bir asır sonra, insanlığın üçte biri alt tarafı yirmi üç sayfalık bu kitaptan esinlenen toplumlarda yaşıyorlardı.

Manifesto çok isabetli bir kehanet oldu. Yazarlar kapitalizm için, zincirini çözdüğü güçleri kontrol etmekten aciz bir cadıdır demişlerdi ve bugün suratında gözleri olan herhangi biri bu sözlerin doğru olduğunu ilk bakışta görebilir.

Ancak, cadının bir kediden bile çok fazla canlı olabileceği, büyük fabrikaların üretim maliyetlerini ve başkaldırı tehditlerini azaltmak için el emeğini dağıtabilecekleri,

toplumsal devrimlerin medeniler diye adlandırılan uluslardan ziyade barbarlar diye adlandırılan uluslarda görüleceği,

bütün dünya proleterlerinin birliğinden ziyade bölünmüşlüğüyle karşılaşılacağı,

proletarya diktatörlüğünün bürokrasi diktatörlüğüne verilen artistik bir isim olabileceği yazarların aklından geçmedi.

Öyle ya da böyle, Manifesto, yazarlarının haklılığını net bir biçimde teyit etti: gerçeklik, yorumlarına nazaran çok daha güçlü ve şaşırtıcıdır. Kuram gri, hayat ağacı yeşildir, demişti Şeytan’ın ağzından Goethe. Ve Marks ikide bir Marksist olmadığı konusunda uyarırdı; sanki kendisinden sonra Marksizm’i yanılmaz bir bilim ya da tartışılmaz bir din haline getirecek olanları önceden görmüştü.

Kocakarı ilaçları

Postum gevrekleri insanı Mutluluk Yolu’ndan Refah Şehri ’ne ve Güneşin Işığı’na götürüyorlardı. Üzerinde yüzen kaymağın dini özellikleri vardı ve İlyas (peygamber)’ın Helvası diye adlandırılması da boşuna değildi. İçindeki cevizlerse apandiste, tüberküloza, sıtmaya ve dişlerin dökülmesine iyi geliyordu.

1883 yılında Profesör Holloway, sabun ve aloe vera bazlı, tanıtım kâğıdında alt alta sıralanan elli çeşit hastalığa karşı kesin şifa sağlayan bir ürünün reklamına tam elli bin sterlin harcadı.

Dr.Gregory’nin mide tozları, içindeki Türk ravendi, tavlanmış magnezya ve Jamaika zencefili sayesinde insanın karnını rahatlatıyordu. Kraliyet Tıp Akademisi üyelerince etkisi kabul edilen Dr.Veron’un ovma ilacıysa nezleyi, astımı ve kızamığı yok ediyordu.

Dr.Stanley’in yılanlarla hiçbir alakası bulunmayan yılan yağının içinde gazyağı, kâfur, terebentin vardı ve romatizmayı öldürüyordu. Bazen, romatizmalıları da öldürdüğü oluyordu ama bu bilgi ilanlarda yer almıyordu.

Bayan Winslow’un sinirleri yatıştıran şurubunun içindeki morfinden reklamda bahsedilmiyordu, çünkü onu üreten ailenin saygıdeğer gelenekleri vardı. Aynı şekilde, Dr.Pemberton’un sattığı beyin için ideal tonik Coca-Cola’nın isminde yer alan koka sözcüğünün neyi ifade ettiğine de reklamda hiç değinilmiyordu.

Marie

Nobel ödülünü kazanan ilk kadın oldu ve bu ödülü iki kez kazandı.

Sorbonne’un ilk ve uzun yıllar boyunca da tek kadın profesörü oldu.

Ve daha sonra, bu dünyayı terk ettiğinde, erkek olmamasına ve Polonya’da doğup büyümüş olmasına rağmen Fransa ’nın büyük adamlarına ayrılan olağanüstü mozole Pantheon’a kabul edilen ilk kadın oldu.

On dokuzuncu yüzyılın sonlarında, Marie Sklodowska ve kocası Pierre Curie uranyumdan dört yüz kez fazla radyasyon yayan bir element keşfettiler. Marie’nin ülkesine atfen ona polonyum adını verdiler. Kısa bir süre sonra radyoaktivite sözcüğünü icat ettiler ve uranyumdan üç bin kez daha güçlü bir element olan radyumla deneylerine başladılar. Ve birlikte Nobel ödülünü kazandılar.

Pierre’in daha o zamandan şüpheleri vardı: Onlar acaba cennetten mi yoksa cehennemden mi bir armağan getirmişlerdi? Stockholm ’deki konuşmasında, bizzat dinamitin mucidi Alfred Nobel ’in davranışının bir örnek teşkil ettiği konusunda uyarıda bulundu:

-Güçlü patlayıcılar insanlığın hayranlık uyandıran projeleri gerçekleştirmesini sağladılar. Ama bunlar halkları savaşa sürükleyen büyük canilerin ellerine geçtiklerinde korkunç yıkım araçlarına dönüşmektedirler.

Kısa bir süre sonra, Pierre dört ton askeri malzeme taşıyan bir at arabasının altında kalarak öldü.

Marie yaşamaya devam etti ve bedeni bilimsel alanda elde ettiği başarıların bedelini ödedi. En sonunda kan kanserinden ölene dek, maruz kaldığı radyasyon bedeninde yanıklara, yaralara ve şiddetli ağrılara neden oldu.

Yeni radyoaktivite krallığındaki buluşlarıyla yine Nobel ödülü kazanan kızı İrene’i ise lösemi öldürdü.

Santos Dumont’un yaşları

Otuz iki yaşında, birçok uçuş kazasından açıklanamaz bir biçimde sağ kurtulan Brezilyalı havacı Alberto Santos Dumont’a, Fransız Legion d’Honneur nişanının Şövalye mertebesi verilir. Basın onu Paris’in en zarif erkeği olarak takdis eder.

Otuz üç yaşında, modern uçağın babasıdır. Mancınık yardımı olmadan havalanan, yükselen ve yerden altı metre yükseklikte uçan motorlu bir kuş icat eder. Yere inince, haykırır:

- Uçağın geleceğine artık çok daha fazla güvenim var.

Kırk dokuz yaşında, Birinci Dünya Savaşı’ndan kısa bir süre sonra, Milletler Cemiyeti ’nde uyarır:

-Hava makinelerinin sergiledikleri kahramanlıklar, onların ölüm saçıcılar olarak sadece savaşan güçler arasında değil maalesef savunmasız insanlara karşı da gelecekte ulaşabilecekleri büyük yıkıcı gücü bütün korkunçluğuyla görmemizi sağlıyor.

Elli üç yaşında:

-Suya zehir atmak yasaklanırken, insanların üzerine bombalar yağdıran uçakların hangi nedenle yasaklanamayacağını anlamıyorum.

Elli dokuz yaşında kendi kendine sorar:

-Aşka yardım etmek varken, lanet bir savaş silahına dönüşen bu mereti neden icat ettim ki?

Ve kendini asar. Neredeyse hiç kilosu yoktur, boyu yok gibi bir şeydir, o kadar ufak tefektir ki, bir kravat işini görür.

Fotoğraflar: Birçoğunun içinde bir tanesi

Münih, Odeonplatz, Ağustos 1914.

İmparatorluk bayrağı yükseklerde dalgalanıyor.

Onun himayesi altında, Cermenlik esrimesi büyük bir kalabalığı bir araya geliyor.

Almanya savaş ilan etti. Savaş, savaş diye haykırıyor, sevinçten kendinden geçmiş ve savaş meydanlarına bir an önce gitmek için sabırsızlanan insanlar.

Fotoğrafın alt köşesinde, kalabalığın içinde kaybolmuş, gözleri göğe çevrili, ağzı açık, çok masum görünüşlü bir adam göze çarpıyor. Onu tanıyanlar Avusturyalı ve çirkin birisi olan bu adamın adının Adolf olduğunu, cırtlak bir sesle konuştuğunu, sürekli olarak sinir krizinin kıyısında dolaştığını, bir tavan arasında yaşadığını ve takvim sayfalarına bakarak yaptığı suluboya resimleri barlarda masa masa dolaşarak satmak suretiyle yaşamını zorlukla sürdürdüğünü söyleyeceklerdir.

Fotoğrafçı Heinrich Hoffmann onu tanımıyor. Bu kafalar denizinde Mesih’in, yani Nibelungen ve Valkür ırkının kurtarıcısının, yani akıl hastanesinden mezbahaya şarkı söyleyerek yürüyen bu Büyük Almanya’nın aşağılanmasının ve uğranılacak bozgunun intikamım alacak olan Siegfried’in oradaki varlığının objektifine takıldığının farkında bile değil.

Hollywood’un ortaya çıkışı

Beyaz uzun tunikler giymiş, yüzleri maskeli, ellerinde beyaz haçlar ve meşaleler taşıyan adamlar at üstünde gidiyorlar: beyaz genç kadınlara aç zenciler, kadınların namusunun ve erkeklerin onurunun intikamını alan bu süvariler karşısında korkudan titrerler.

Linç olaylarının zirveye çıktığı bir dönemde, D.W.Griffith ’in Bir Ulusun Doğuşu adlı filmi, onun Ku Klux Klan’a düzdüğü bir methiye niteliğindeydi.

Bu film Hollywood’un ilk büyük yapımıydı ve sessiz sinema döneminin en yüksek gişe hâsılatını elde etti. Ayrıca Beyaz Saray’da gösterilen ilk film olma özelliğini de taşıyordu. Başkan Woodrow Wilson onu ayakta alkışlar. Onu alkışlar ve kendisini alkışlar: bu özgürlük bayraktarı epik görüntülere eşlik eden başlıca metinlerin yazarıdır.

Başkanın sözlerinden anlaşıldığı kadarıyla, kölelerin azat edilmesi Medeniyetin Güney’den gerçek anlamda kovulması oldu; Beyaz Güney siyah Güney’in topukları altında.

O günden beri kaos hüküm sürer, zira siyahlar, sergiledikleri küstahlıklar hariç, otoritenin ne işe yaradığını bilmezler.

Ancak Başkan umut ateşini tutuşturur: Nihayet büyük bir Ku Klux Klan doğdu.

Filmin sonunda, bizzat İsa’nın kendisi bile onu kutsamak için gökten inecektir.

Modern sanatın ortaya çıkışı

Eskiden beri Afrikalı heykeltıraşlar şarkı söyleyerek yontarlar. Müzik eserlerinin içine sinsin ve orada tınlamaya devam etsin diye onları tamamlayana kadar şarkı söylemeyi kesmezler.

1910’da, Köleler Sahili’nde bulduğu eski heykeller karşısında Leo Frobenius’un gözleri yuvalarından fırlar.

Güzellikleri o kadar üst düzeydir ki, Alman kâşif onların Atina’dan getirilmiş Yunan eserleri ya da kayıp Atlantis’e ait yaratımlar olduklarını düşünür. Meslektaşları da onunla aynı fikirdedir: Hor görünün kızı, kölelerin anası Afrika bu harikaların yaratıcısı olamaz.

Ama bunları yaratan Afrika’ dır. Müzikle dolu bu heykeller, birkaç asır önce, Yoruba tanrılarının kadınları ve erkekleri doğurduğu kutsal yer olan dünyanın ortasındaki İfe’de yaratılmışlardır.

Ve Afrika’da övgüye (aynı zamanda da çalmaya) değer sonsuz bir sanat kaynağı doğmaya devam etmişti.

Göründüğü kadarıyla oldukça dalgın bir adam olan Paul Gauguin, Kongo’dan bazı heykellere imzasını attı. Sonra bu yanlışlık bir salgına dönüştü. O günden itibaren Picasso, Modigliani, Lee, Giacometti, Ernst, Moore ve diğer birçok Avrupalı sanatçı sık sık aynı hataya düştüler.

Sömürge olmasından ötürü hiç çekinmeden yağmalanan Afrika, yirminci yüzyıl Avrupa’sındaki en göz alıcı resim ve heykellerin ortaya çıkmasında kendisine ne kadar çok borçlu olunduğunun farkına bile varmadı.

Köylü olmak yasak

Neşeli at hırsızı Pancho Villa Meksika’nın kuzeyini ateşe verirken, melankolik katırcı Emiliano Zapata güneydeki devrime liderlik ediyordu.

Ülkenin tümünde köylüler silahlarıyla ayaklanıyordu:

-Adalet göğe çıktı. Artık burada değil -diyorlardı.

Onu yeryüzüne indirmek için savaşıyorlardı.

Başka ne yapabilirlerdi ki?

Güneyde, kalelerinin surları ardında şeker hüküm sürüyordu; mısır ise taşlı arazilerde sürünüyordu. Büyük dünya pazarı küçük yerel pazara boyun eğdiriyordu. Toprağı ve suyu ellerinde bulunduran zorbalar her şeylerini aldıkları insanlara tavsiyelerde bulunuyorlardı:

-Saksılarda yetiştirin.

Başkaldıranlar toprağın insanlarıydı, savaşın değil. Bu yüzden, ekim ya da hasat zamanı devrimi askıya alıyorlardı.

Defne ağaçlarının gölgesinde dövüş horozları ve atlar üzerine sohbet eden komşularının arasında oturan Zapata çok dinliyor ve az konuşuyordu. Ama bu suskun adam, gerçekleştirdiği tarım reformunu duyuran güzel haberle en uzak bölgeleri bile heyecanlandırmayı başardı.

Meksika ulusu hiçbir zaman böylesine değişmedi.

Meksika ulusu değiştiğinden ötürü hiçbir zaman böylesine cezalandırılmadı.

Bir milyon ölü. Bazıları asker üniforması giymiş olsalar da, bunların hepsi, neredeyse hepsi köylü.

Fotoğraflar: Taht

Meksiko şehri, Ulusal Saray, Aralık 1914.

Devrimde ayaklanan kırsal, şehir dünyasını istila eder. Kuzey ve Güney, Pancho Villa ve Emiliano Zapata Meksiko şehrini fethederler.

Sağa sola deli gibi ateş eden askerleri, evlerden yemek isteyerek ve daha önce hiç görmedikleri makinelerden sakınarak sokaklarda dolaşırken, Villa ve Zapata hükümet sarayına girerler.

Ve Villa altın kaplamalı başkanlık koltuğunu Zapata’ya sunar.

Zapata bunu kabul etmez.

-Bunu yakmamız gerek -der-. Buna büyü yapılmış. İyi bir adam buraya oturduğunda kötü birine dönüşüyor.

Bunun bir şaka olduğunu düşünen Villa içinden güler, cüsseli bedenini koltuğa bırakır ve Agustin Victor Casasola’nın objektifine poz verir.

Yanında duran Zapata sanki uzaklarda yitip gitmiş gibidir ve fotoğraf makinesine doğru sanki içinden flaş değil de mermi çıkacakmış gibi bakar ve gözleriyle şöyle der:

-Gitmek için güzel bir yer.

Ve Güneyin lideri çok geçmeden anayurdu ve kutsal sığınağı olan Anenecuilco köyüne geri döner ve çalınmış toprakları geri almaya oradan devam eder.

Villa da onun yaptığını yapmak için fazla beklemez:

-Bu çiftlik bizim için fazla büyük.

Herkesin gözünün olduğu, altın kaplamalarla süslü bu koltuğa daha sonra oturanlar düzeni yeniden sağlayan katliamları yönetirler.

İhanetlerin kurbanı olan Zapata ve Villa katledilirler.

Lenin

En ünlü cümlesini hiç yazmadı, söyleyip söylemediğini Tanrı bilir:

-Amaç araçları meşrulaştırır.

Ona yükledikleri başka kötülükler de vardır.

Kim ne derse desin, yapacağını yaptığı konusunda hiç kimsenin şüphesi yok, çünkü ne yapmak istediğini biliyordu ve yaşamını bunları yapmaya adadı. Günlerini ve gecelerini örgütleyerek, tartışarak, araştırarak, yazarak, tasarlayarak geçiriyordu. Kendisine sadece nefes almak ve yemek yemek için izin verirdi. Asla uyumazdı.

On yıldır İsviçre’de sürgündeydi ve bu onun ikinci sürgünüydü: sert bir kişiliği vardı, hep eski kıyafetlerle ve boyasız ayakkabılarla dolaşıyordu, bir ayakkabı tamircisinin üst katındaki odada kalıyor ve yandaki kasaptan yükselen sosis kokuları midesini bulandırıyordu. Bütün gününü halk kütüphanesinde geçirirdi. Vatanının ve döneminin işçileriyle köylülerinden ziyade Hegel ve Marks’la ilgileniyordu.

1917’de kendisini San Petersburg’a, daha sonra ismini taşıyacak olan şehre, geri götürecek olan trene bindiğinde, onun kim olduğunu bilen Rusların sayısı çok azdı. Onun kurduğu ve ileride mutlak gücü ele geçirecek olan partinin toplumsal tabanı henüz çok zayıftı ve solculukla da pek alakası olduğu söylenemezdi.

Ama Rus halkının en çok neye ihtiyacı olduğunu -huzur ve toprak- Lenin herkesten daha iyi gördü ve ilk istasyonda trenden iner inmez ilk nutkunu attı. Savaştan ve boyun eğmekten bıkmış halk kitlesi onun kişiliğinde duygularının tercümanını ve onları hayata geçirecek unsuru buldu.

Mazeretler

Bu eskiden de söylendi, bugün de söyleniyor: içerden kudretlilerin, dışarıdansa emperyalistlerin sürekli saldırılarına maruz kalan toplumsal devrimlerin özgürlük sunma gibi bir lüksleri olamaz.

Ne var ki, Rus Devrimi’nin ilk zamanlarında, üstelik düşman saldırganlığının iç savaş ve yabancı istilasıyla doruk noktasına ulaştığı dönemde, yaratıcı enerjisinin çok daha özgürce tezahür ettiği görüldü.

Daha sonra, artık komünistlerin tüm ülkeyi kontrol ettikleri çok daha iyi zamanlarda, bürokrasi diktatörlüğü kendi tartışmasız gerçeğini dayattı ve çeşitliliği affedilmez sapkınlık olarak görüp lanetledi.

Marc Chagall ve Wassily Kandinsky gibi ressamlar ülkeyi terk ettiler ve bir daha da geri dönmediler.

Şair Vladimir Mayakovski kalbine bir kurşun sıktı.

Diğer bir şair, Sergei Esenin, kendisini astı.

Öykü yazarı Isaac Babel kurşuna dizildi.

Çıplak tiyatro sahneleriyle devrim yapmış olan Vsevolod Meyerhold da kurşuna dizildi.

Ve ilk baştaki devrim liderlerinden Nikolay Buharin, Grigori Zinoviev ve Lev Kamenev kurşuna dizilirken, Kızıl Ordu’nun kurucusu Lev Troçki sürgünde katledildi.

İlk baştaki devrimcilerden hiçbiri kalmadı. Hepsi ortadan kaldırıldı: gömüldüler, kapatıldılar ya da sürgün edildiler. Kahramanlık fotoğraflarından silindiler ve tarih kitaplarından çıkarıldılar.

Devrim liderleri içinden en kötüsünü tahta çıkardı.

Stalin kendisine gölge edenleri, hayır diyenleri, evet demeyenleri, bugün tehlike arz edenleri, yarın tehlike arz edecek olanları, bazılarını yaptıklarından ötürü, bazılarını yapacakları için, cezalandırmak için ya da şüphelerden ötürü kurban etti.

Rosa

Polonya’da doğdu, Almanya’da yaşadı. Öldürülene kadar bütün yaşamını toplumsal devrime adadı. 1919 yılının başlarında, Alman kapitalizminin koruyucu melekleri tüfek dipçikleriyle kafatasını parçaladılar.

Rosa Luxembourg bundan kısa bir süre önce Rus Devrimi’nin ilk adımlarının üzerine bir makale kaleme almıştı. Tutuklu bulunduğu Alman hapishanesinde doğan makale, sosyalizmle demokrasinin birbirinden ayrılmasına karşı çıkıyordu.

*Yeni demokrasi üzerine: Sosyalist demokrasi, vaat edilen topraklarda, ancak sosyalist ekonominin temelleri oturduktan sonra başlayacak bir şey değildir. Bir avuç sosyalist diktatöre belli bir dönem boyunca katlanarak onu hak eden insanlara bir tür Noel armağanı gibi gelmez. Sosyalist demokrasi, egemen sınıfın yıkılışı ve sosyalizmin kuruluşuyla eşzamanlı olarak başlar.

*Halkın enerjisi üzerine: Troçki ve Lenin ’in, demokrasinin ortadan kaldırılmasını bir çare olarak görmeleri, tedavi etmeye kalkıştıkları hastalıktan daha tehlikelidir, zira bu durum toplumsal kurumların tüm kısıtlamalarını düzeltmeye yönelik biricik kaynağın tıkanmasına yol açar. Bu kaynak, geniş halk kitlelerinin aktif, sınırsız, enerjik politik yaşamıdır.

*Halk denetimi üzerine: Halk denetimi mutlak surette gereklidir. Bu denetim olmadığı takdirde, karşılıklı deneyim alışverişinin yerini yeni rejim yöneticilerinin kapalı çevrim düzeni alır. Bu durumda da yolsuzluk kaçınılmaz olur.

*Özgürlük üzerine: Bunların sayısı ne kadar çok olursa olsun, sadece hükümet taraftarları için, sadece bir parti üyeleri için var olan bir özgürlük, özgürlük değildir. Özgürlük, ancak ve daima, farklı düşünenleri de kapsadığı zaman özgürlüktür.

*Bürokratik diktatörlük üzerine: Genel seçimler, sınırsız basın ve toplantı özgürlüğü, fikirlerin serbestçe tartışılması olmadığı zaman halkın kurumlarmdaki yaşam sona erer ve bürokrasinin yegane aktif unsur olarak kaldığı bir yaşam karikatürüne dönüşür. Kamusal yaşam kademeli olarak uyku haline geçer ve partinin bitmez tükenmez bir enerjiyle ve sınırsız bir deneyimle donanmış az sayıdaki ileri geleni yönetir ve hükmeder. Bunların arasında gerçekten yönetenlerin sayısı bir düzineyi geçmez ve emekçi sınıfa mensup seçkin bir azınlık zaman zaman, liderlerin konuşmalarını alkışlayacakları ve kararları oybirliğiyle onaylayacakları toplantılara davet edilirler.

İki ülkenin ortaya çıkışı

Churchill’in şöyle dediği anlatılır:

- Ürdün fikri kafamda ilk kez ilkbaharda, bir öğleden sonra saat dört buçuk sularında oluştu.

Gerçek şu ki, 1921 yılı Mart ayında, sadece üç gün içinde, Sömürgeler Bakanı Winston Churchill ve kırk danışmanı yeni bir Ortadoğu haritası icat ettiler; iki ülke yarattılar, onlara isim verdiler, hükümdarlarını belirlediler ve sınırlarını parmaklarıyla kumun üzerine çizdiler. Dicle ve Fırat nehirleri tarafından kucaklanan ve ilk kitapların çamurunu vermiş olan topraklara Irak dediler. Filistin’ den koparılan yeni ülkenin adıysa Ürdün oldu.

Sömürgelerin isim değiştirmeleri ve Arap krallıklarına dönüşmeleri, ya da en azından öyle gözükmeleri, acil bir konuydu. İvedilik arz eden diğer bir konuysa, bu sömürgeleri bölüp parçalamaktı: emperyal hafıza en iyi yöntemin bu olduğunu söylüyordu.

Fransa Lübnan’ı icat ederken, Churchill boşta gezen prens Faysal’a Irak’ın krallık tacını taktı. Ve güvenilirliği tartışılır bir referandumdan çıkan yüzde doksan altılık oranla bu karar onaylandı. Kardeşi, Prens Abdullah ise Ürdün kralı oldu. Her iki hükümdar da, Arabistanlı Lawrence’ın tavsiyesiyle giderleri Britanya bütçesinden karşılanan bir aileye mensuptular.

Yeni ülke yaratıcıları, Irak ve Ürdün’ün doğum evraklarını Kahire’deki Semiramis Otelinde imzaladılar ve piramitlerin arasında bir gezinti yapmaya gittiler.

Churchill deveden düştü ve elini yaraladı.

Çok şükür ki yara hafifti; bu sayede Churchill’in en hayran olduğu sanatçı, manzara resimleri yapmaya devam edebildi.

Josephine’in yaşları

Dokuz yaşında, Mississipi Nehri kıyısında yer alan Saint Louis’de ev temizliğine gitmektedir.

On yaşında, sokaklarda insanlardan para toplamak için dans etmeye başlar.

On üç yaşında, evlenir.

On beş yaşında, ikinci kez evlenir. İlk kocasıyla ilgili hiçbir şey hatırlamaz; kötü bir anı bile. İkincisinden aldığı soyadınıysa muhafaza eder, çünkü kulağına hoş gelir.

On yedisindeyken, Josephine Baker, Broadway’de çarliston dansı yapar.

On sekizinde, Atlantik’i geçer ve Paris’i fetheder. Siyah Venüs muzlardan bir kemer dışında sahnede çırılçıplak dans eder.

Yirmi bir yaşında, palyaço ve femme fatal karışımı tuhaf tarzı onu bütün Avrupa’nın en çok hayranı olan ve en iyi kazanan sahne yıldızı yapar.

Yirmi dördündeyken gezegenin en çok fotoğrafı çekilen kadınıdır. Pablo Picasso önünde diz çökerek resmini yapar. Paris’in beyaz tenli hanımefendileri ona benzemek için yüzlerine, ten rengini koyulaştıran ceviz kremi sürerler.

Otuzunda, bazı otellerde sorunlar yaşar, çünkü seyahatlerine bir şempanze, bir yılan, bir keçi, iki papağan, bir sürü süs balığı, üç kedi, yedi köpek, boynunda elmas bir kolye taşıyan Çikita adında bir leopar ve Worth firmasının ürettiği le reviens adlı parfümle yıkadığı Albert adında bir domuz yavrusu da eşlik etmektedir.

Kırk yaşında, Nazi işgali sırasında Fransız direnişine yaptığı hizmetlerden ötürü Legion d’Honneur nişanını alır.

Kırk bir yaşında, dördüncü kocayı aradığı sıralarda, değişik renklerden ve değişik coğrafyalardan on iki tane çocuğu evlat edinir ve onlara benim gökkuşağı kabilem adını verir.

Kırk beşinde, Birleşik Devletler’e döner. Gösterilerini beyazların ve siyahların karışık olarak izlemelerini şart koşar. Aksi takdirde, sahneye çıkmaz.

Elli yedi yaşında, kürsüyü Martin Luther King’le paylaşır ve çok sayıda insanın iştirak ettiği Washington’a Yürüyüş öncesi ırk ayrımcılığına karşı bir konuşma yapar.

Altmış sekizinde, çok ses getiren bir iflastan sonra toparlanır ve Paris’teki Bobino tiyatrosunda bu dünyadaki yarım asırlık sanat yaşamını kutlar.

Ve bu dünyadan gider.

Paris’in teslim oluşu

İsimsiz sokaklarda, paçavralardan yapılmış topları tekmeleyen yalınayak bir çocukken, dizlerini ve ayak bileklerini kertenkele yağıyla ovuyordu. Söylediğine göre bacaklarının sihri oradan geliyordu.

Jose Leandro Andrade çok az konuşan biriydi. Ne gollerini kutlardı, ne de aşklarını. Ayağına yapışan topu ya da tango yaparken vücuduna yapışan kadını o aynı kibirli adımlarla ve sanki o anda orada değilmiş havasıyla taşırdı.

1924 Olimpiyatlarında Parislilerin gözlerini kamaştırdı. Halk çılgına döndü, basın ona Siyah Harika adını taktı. Üne kavuşunca kadınlar peşini bırakmadı. Bacaklarını cömertçe sergileyen ve yaldızlı ağızlıklarından halka şeklinde dumanlar çıkaran kadınların parfümlü kâğıtlara yazdığı ama onun okuyamadığı mektuplar yağıyordu her taraftan.

Uruguay’a dönerken yanında ipek bir kimono, civciv sarısı eldivenler ve bileğini süsleyen bir kol saati götürdü.

Bütün bunlar çok kısa sürdü.

O dönemde futbol şarap, yemek ve eğlence karşılığında oynanırdı.

Sokaklarda gazete sattı.

Madalyalarını sattı.

Uluslararası futbol dünyasının ilk siyah yıldızı oldu.

Verimli olmak yasak

İnsanların daha sıkı çalışıp daha ahlaklı bir hayat sürmeleri için, Wall Street şeker fiyatlarını da dibe vurdurdu.

Bu felaket, Karayip Denizi adalarını çok sert bir biçimde cezalandırdı ve Brezilya’nın kuzeydoğusunun kafasına acılarına son verecek kurşunu sıktı.

Kuzeydoğu zaten artık dünyanın şeker merkezi filan değil, şekerkamışına dayalı tek ürün tarımının zavallı varisiydi.

Dünya pazarının sunaklarında onu kurban etmelerinden bir süre önce, bugün uçsuz bucaksız bir çöl olan bu bölge yemyeşil bir yerdi. Şeker, ormanları ve verimli toprakları katletti. Kuzeydoğu her geçen gün daha az şeker, ama daha çok sorun ve suç üretmeye başladı.

Bu ıssızlıkta, kuraklık ejderhası ve Lampiii.o adındaki haydut yaşıyordu.

Her seferinde, işe çıkmadan önce hançerini öperdi:

-Sizde cesaret var mı?

-Cesareti bilemem. Alışkanlığım var.

En sonunda alışkanlığım ve kellesini kaybetti. On iki otomobillik bir ödül karşılığında Teğmen Joâo Bezerra onun kellesini uçurdu. Bunun üzerine hükümet, komünist avına çıkması için daha önce Lampiiio’ya yüzbaşı rütbesini verdiğini unuttu ve çok muzaffer bir edayla, ele geçirdiği ganimetleri sergiledi: üzeri küçük madeni paralarla süslü bir Napolyon şapkası, sahte elmas taşlı beş tane yüzük, bir şişe White Horse marka viski, Fleurs d’Amour marka bir şişe parfüm, bir yağmurluk ve başka süsler.

Vatan olmak yasak

Kocaman şapkasının altında neredeyse görünmez.

Augusto Cesar Sandino adındaki pire kadar bir adam, 1926’dan beri, istilacı devi deliye döndürür.

Binlerce deniz piyadesi yıllarca Nikaragua’da kalırlar, ama Birleşik Devletler’in güçlü askeri makinesi vatansever köylülerin hareketli ordusunu dize getirmeyi başaramaz.

-Tanrı ve dağlar bizim müttefiklerimizdir- der Sandino.

Ayrıca der ki, Nikaragua ve o, ne mutlu ki, ileri düzeyde bir Latin Amerikalı dayanışmasına maruz kalmaktadırlar.

Sandino’nun en güvendiği kişiler, onun sağ kolları olan iki sekreteridir: Bunlardan Salvadorlu olan Agustfn Farabundo Martı, Honduraslı olansa Jose Esteban Pavletich ’dir. Guatemalalı General Manuel Marfa Giron Ruano, Chula adını verdikleri ve onun ellerinde uçakları bile düşürmeye muktedir küçük topun dilinden anlayan yegâne kişidir. Salvadorlu Jose Leon Diaz, Honduraslı Manuel Gonzalez, Venezuellalı Carlos Aponte, Meksikalı Jose de Paredes, Dominikli Gregorio Urbano Gilbert ve iki Kolombiyalı, Alfonso Alexander ile Ruben Ardila Gomez çarpışmalarda gösterdikleri yararlılıklarla komutanlık rütbeleri kazanmışlardır.

İstilacılar Sandino’yu haydut diye adlandırırlar.

Sandino bu şakanın altında kalmaz:

-O halde aynı şey için savaşan George Washington da haydut muydu?

Ve yaptıkları bağışlar için onlara minnetlerini sunar: Browning tüfekler, Thompson mitralyözler ve cesurca bir şekilde kaçarken arkalarında bıraktıkları diğer silah ve mühimmat.

Amerika kıtasına demokrasi ekmenin kısa tarihi

1915’te Birleşik Devletler Haiti’yi istila etti. Robert Lansing hükümet adına yaptığı açıklamada, vahşi yaşama yönelik doğuştan gelen eğiliminden ve Medeniyete yönelik fiziki yetersizliğinden ötürü kendi kendini yönetme kapasitesine sahip olmadığını ifade etti. İşgalciler orada on dokuz yıl kaldılar. Vatanseverlerin lideri Charlemagne Peralte bir kapının üzerine çivilenerek çarmıha gerildi.

Nikaragua’nın, Somoza’nın diktatörlüğüyle son bulan işgali yirmi bir yıl sürerken, Trujillo’nun diktatörlüğüyle neticelenen Dominik Cumhuriyeti işgali dokuz yıl sürdü.

1954 yılında Birleşik Devletler, serbest seçimlere ve diğer kötülüklere son veren bombardımanlar vasıtasıyla, Guatemala’ya demokrasi getirme harekâtını başlattılar. 1964 yılında Brezilya’da serbest seçimlere ve diğer kötülüklere son veren generaller Beyaz Saray’dan para, silah, petrol ve tebrikler aldılar. Ve bunun benzeri bir durum Bolivya’da da yaşanınca oradaki bilge bir kişi şu sonuca varacaktı: Birleşik Devletler’in darbelere sahne olmayan yegâne ülke olmasının sebebi orada Birleşik Devletler büyükelçiliğinin bulunmamasıdır.

Bu çıkarım, General Pinochet’nin Henry Kissinger’ın verdiği alarma uyarak Şili’nin, kendi halkının sorumsuzluğu yüzünden, komünizme kaymasını engellemesiyle bir kez daha teyit edilmiş oldu.

Bundan bir süre önce ya da bir süre sonra, Birleşik Devletler kendilerine sadakat göstermeyen bir görevliyi yakalamak için üç bin tane yoksul Panamalının üzerine bombardıman düzenlediler; halk tarafından seçilmiş bir devlet başkanının ülkesine dönüşünü engellemek için Santo Domingo’ya asker çıkardılar; Nikaragua’nın Teksas üzerinden Birleşik Devletleri işgal etmesini önlemek için Nikaragua’ya saldırmaktan başka çareleri kalmadı.

O günlerde Küba onların uçaklarının, gemilerinin, bombalarının, paralı askerlerinin ve Washington’dan pedagojik misyonla yollanan milyonerlerinin sevecen ziyaretlerine çoktan ev sahipliği yapmıştı. Ancak Domuzlar Körfezi’nden öteye gidemediler.

Anormal olmak yasak

Birleşik Devletler’in faziletli topraklarına kötü tohumlarını atmak için fırsat kollayan fiziksel, zihinsel ya da ahlaksal açıdan anormaller, caniler, sapıklar, şekli bozuklar, sersemler, deliler, mastürbasyoncular, ayyaşlar, serseriler, dilenciler ve fahişeler sürekli gözetim altındaydılar.

1907 yılında Indiana eyaleti, dünyada yasanın zorunlu kısırlaştırmaya izin verdiği ilk yer oldu.

1942 yılına gelindiğinde, yirmi yedi eyaletteki kamu hastanelerinin kırk bin hastası kısırlaştırmaya mecbur edilmişlerdi. Bunların hepsi yoksul ya da çok yoksuldu; bunların birçoğu zenci, bir kısmı Porto Rikolu ve azımsanmayacak bölümü de yerliydi.

Kendisini insan türünü kurtarmaya adayan örgüt Human Betterment Foundation’ın posta kutularını taşıran mektuplar yardım isteyen insanların yakarışlarıyla doluydu. Bunlardan birinde, üniversiteli bir kız evleneceği gencin normal göründüğünü, ama kulaklarının çok küçük olduğunu ve sanki ters koyulmuş gibi durduklarını anlatıyordu:

-Doktor beni çocuklarımızın anormal olabilecekleri konusunda uyardı.

Bir diğerinde, çok uzun boylu bir çift yardım istiyordu:

-Dünyaya anormal derecede uzun boylu çocuklar getirmek istemiyoruz.

Haziran 1941 tarihli bir mektupta, yine bir üniversiteli kız bir sınıf arkadaşını zekâ özürlü olduğu gerekçesiyle ihbar ediyor çünkü onun aptal çocuklar doğurma riski taşıdığına inanıyor.

Vakfın ideologu Harry Laughlin, ırksal temizlik konusunda Reich-’ın davasına yaptığı katkılardan ötürü, 1936 yılında Heidelberg Üniversitesi ’nden fahri doktora unvanı alır.

Laughlin’in sara hastalarına karşı özel bir ilgisi vardı. Onların zihnisel özürlülere benzediklerini ama onlardan daha tehlikeli olduklarını ve normal bir toplumda onlara yer olmadığını iddia ediyordu. Hitler yasası, zararlı genlerin aktarımının engellenmesi için, zihinsel özürlülerin, şizofrenlerin, manik-depresiflerin, fiziksel özürlülerin, sağırların, körlerin ve saralıların kısırlaştırılmasını zorunlu kılıyordu.

Laughlin de saralıydı. Ama bunu hiç kimse bilmiyordu.

Şeytan bir kızıl

Melilla, 1936 Yazı: İspanyol cumhuriyetine karşı bir hükümet darbesi düzenlenir.

Bu darbenin ideolojik arka planını bir süre sonra Enformasyon Bakanı Gabriel Arias Salgado açıklayacaktı:

-Şeytan Bakü ’de bir petrol kuyusunda yaşıyor ve oradan komünistlere talimatlar veriyor.

Kükürde karşı tütsü, Kötü ’ye karşı İyi, Kabil’in torunlarına karşı Hıristiyanlığın haçlıları. Onlar İspanya’yı yok etmeden önce kızılları yok etmek gerekir: zira cezaevlerindeki mahkûmlar keyif çatıyor, okul müdürleri okullardaki papazları uzaklaştırıyor, kadınlar sanki erkekmiş gibi oy kullanıyor, boşanma evlilik kurumunun kutsallığını zedeliyor, tarım reformu Kilise’nin topraklar üzerindeki hâkimiyetini tehdit ediyor ...

Darbe öldürerek doğar ve daha başından beri gayet açık sözlüdür.

Generaller generali Francisco Franco:

-Her ne pahasına olursa olsun İspanya ’yı Marksizm ’den kurtaracağım.

-Peki bu, İspanya ’nın yarısının kurşuna dizilmesi anlamına mı geliyor?

-Ne gerekiyorsa o yapılacak.

General Jose Millıin-Astray:

-Yaşasın ölüm!

General Emilio Mola:

-Halkçı Cephe ’yi açıkça ya da gizlice destekleyen herkes kurşuna dizilmelidir.

General Gonzalo Queipo de Llano:

-Mezarları kazmaya başlayın!

İç Savaş, hükümet darbesinin tetiklediği kan gölünün adıdır. Konuşma dili bu şekilde, savunulan demokrasiyle ona saldıran askeri darbeyi, milisle askeri, halkoyuyla seçilmiş olan hükümetle Tanrı’nın tarafından görevlendirileni aynı kefeye koymaktadır.

Rosario

Villarejo de Salvanes, 1936 Yazı: Rosario Sanchez Mora cepheye gider.

Bazı milisler gönüllü aramaya geldiklerinde Biçki ve Dikiş dersindedir. Malzemelerini yere fırlatıp yeni doldurduğu on yedi yaşı ve yeni moda fırfırlı eteğiyle hemen kamyona atlar. Kollarının arasında yedi kiloluk bir silahı bebeği gibi tutmaktadır.

Cephede bombacı olarak görev yapar. Ve bir çarpışma esnasında, içi çivi dolu bir konserve kutusundan oluşan el yapımı bombanın fitilini ateşlediğinde, bomba daha fırlatmaya fırsat kalmadan elinde patlar. Elini kaybetmesine rağmen oradaki bir arkadaşının ayakkabılarının bağıyla kanı durdurması sayesinde hayatı kurtulur.

Daha sonra Rosario siperlerde kalıp savaşmaya devam etmek ister ama izin vermezler. Cumhuriyetçi milislerin bir orduya dönüşmesi gerekmektedir ve bir orduda da kadınlara yer yoktur. Çok uzun tartışmalardan sonra, çavuş rütbesiyle siperlerde mektup dağıtmasına müsaade edilir.

Savaşın sonunda, köydeki komşuları onu yetkili mercilere ihbar etme iyiliğini yaparlar ve idama mahkûm edilir.

Her şafak vaktinden önce kurşuna dizilmeyi bekler.

Zaman geçer.

Onu kurşuna dizmezler.

Yıllar sonra hapishaneden çıkınca Madrid’de Tanrıça Kibele heykelinin civarında kaçak sigara satmaya başlar.

Guernica

Paris, 1937 İlkbaharı: Pablo Picasso uyanır ve okur.

Atölyesinde kahvaltı ederken gazetesini okur.

Fincanındaki kahvesi soğur.

Alman Hava Kuvvetlerine bağlı uçaklar Guernica şehrini yerle bir etmiştir. Nazi uçakları üç saat boyunca alevler içindeki şehirden kaçanları takip etmiş ve makineli tüfek ateşiyle öldürmüştür.

General Franco, Guernica’nın komünistlerin arasına karışmış olan Asturiaslı bombacılar ve Basklı piromanlar tarafından yakıldığını ifade eder.

İki yıl sonra İspanya’daki Alman birliklerinin komutanı Wolfram von Richthofen Madrid’deki zafer kürsüsünde Franco’ya eşlik eder: Hitler ileriki günlerde girişeceği dünya savaşının provasını İspanyolları öldürerek yapmıştır.

Uzun yıllar sonra, Colin Powell New York’ta, Birleşmiş Milletler’de, Irak’ın muhtemel yok edilişini haber veren bir konuşma yapar. O konuşmasını yaparken, salonun uzak tarafı görünmez; yani Guernica görünmez. Duvarı süsleyen Picasso’nun tablosunun reprodüksiyonunun üzeri kocaman mavi bir kumaşla kapatılmıştır.

Birleşmiş Milletler yetkilileri, yeni bir can pazarını ilan ederken onun en uygun dekor olmadığına karar verdiler.

Uzaklardan gelen komutan

Brunete, 1937 Yazı: Savaşın tam ortasında bir mermi Oliver Law’ın göğsünü parçalar.

Oliver siyahtı, kızıldı ve işçiydi. Lincoln Tugayı’nın saflarında, İspanyol cumhuriyeti için savaşmak üzere Chicago’dan gelmişti.

Tugayda, siyahlar ayrı bir alay oluşturmazlar. Birleşik Devletler tarihinde ilk kez beyazlar ve siyahlar bir aradadırlar. Ve Birleşik Devletler tarihinde yine ilk kez beyaz askerler siyah bir komutanın emirlerini yerine getirmişlerdir.

Bu tuhaf bir komutandır: Oliver Law askerlerine saldırı emri verdiğinde bir dürbünle onları uzaktan seyretmez, onlardan önce ileri doğru atılırdı.

Zaten uluslararası tugayları oluşturan gönüllülerin hepsi, öyle ya da böyle, tuhaf kişilerdir: ne madalya kazanmak için, ne toprak fethetmek için, ne de petrol kuyularını ele geçirmek için savaşırlar.

Oliver bazen kendi kendine sorardı:

-Eğer bu beyazların arasındaki bir savaşsa ve beyazlar bizi asırlardır köle olarak kullanmışlarsa, o halde benim burada ne işim var? Bir siyah olarak benim burada ne işim var?

Ve kendi kendine yanıt verirdi:

-Buraları faşistlerden temizlemek gerekiyor.

Ve sanki bir şaka yaparmış gibi, gülerek eklerdi:

-Bu işi yaparken aramızdan bazılarının ölmesi gerekecek.

Ramon

Akdeniz, 1938 Sonbaharı: Ramon Franco’nun uçağı havada infilak eder.

1926 yılında, Plus Ultra adındaki bir uçakla, Huelva’ dan havalanıp okyanusu aşmış ve Buenos Aires’e inmiştir. Bütün dünya onun kahramanlığını alkışlarken, o bu başarıyı âlem gecelerinde kafayı çekerek, Marseillaise söyleyerek ve krallarla papalara küfrederek kutlamıştır.

Aradan fazla bir zaman geçmeden, bir sarhoşluk anında, uçağını Madrid Kraliyet Sarayı’na yönlendirmiş ama bombaları bırakmaktan son anda vazgeçmiştir, çünkü bahçede oynayan çocukları görmüştür.

Defalarca batıp çıkmıştır: Cumhuriyetçi bayrağını taşımış, anarşist bir ayaklanmada yer almış, Katalan milliyetçiliği tarafından milletvekili seçilmiş ve bir kadın ikieşli olduğu gerekçesiyle onu ihbar etmiştir; oysaki gerçekte üç eşli bir yaşam sürmektedir.

Ancak kardeşi Francisco hükümet darbesi yapıp içsavaşı tetik- leyince Ramon Franco’nun ailevi damarı kabarmış ve haç-kılıç ittifakının saflarına geçmiştir.

İki yıl savaştıktan sonra uçağının parçaları Akdeniz’in sularında kaybolur. O sırada bomba yüklü olarak Barselona’ya doğru yol almaktadır. Niyeti bir zamanlar arkadaşı olanları ve kendisinin eskilerde kalan çılgın yakışıklı halini öldürmekti.

Dünyanın en ucuz hapishaneleri

Franco ölüm cezası kararlarını her sabah kahvaltı ederken imzalardı.

Kurşuna dizilmeyenler, cezaevlerine kapatıldılar. Kurşuna dizilenler kendi mezarlarını kazıyorlar, mahkûmlar ise kendi hapishanelerini inşa ediyorlardı.

İşçilik maliyeti hiç olmadı. Madrid’te meşhur Carabanchel Hapishanesini ve tüm İspanya’da daha birçoğunu inşa eden cumhuriyetçi mahkûmlar, on iki saatten az olmamak üzere, neredeyse tamamı görünmez, bir avuç bozuk para karşılığında çalışıyorlardı. Ayrıca başka şeyler de elde ediyorlardı: kendi politik yenilenmelerine katkıda bulunmanın zevki ve yaşama cezasında indirim (zira tüberküloz onları erken yaşta götürüyordu).

Askeri darbeye direnmekten ötürü ceza almış binlerce suçlu, yıllar boyunca sadece cezaevleri inşa etmediler. Ayrıca yerle bir olmuş köyleri yeniden inşa etmeye ve göletler, sulama kanalları, limanlar, havaalanları, stadyumlar, parklar, köprüler, yollar yapmaya zorlandılar; yeni demiryolları döşediler ve ciğerlerini kömür, cıva, amyant ve kalay madenlerinde bıraktılar.

Ve anıtsal bir yapı olan Şehitler Vadisi’ ni cellâtlarının anısına süngülerle dürtüle dürtüle inşa ettiler.

Çarkın dişlileri

Alman taburları Polonya’yı köy köy taradılar ve yakaladıkları Yahudileri gün ışığında ya da kamyon farlarının ışığında katlettiler.

Neredeyse hepsi sivil kökenli, memur, işçi ya da öğrenci olan askerler önceden yazılmış bir trajedinin aktörleri oldular. Giderek birer cellâda dönüşen bu askerler zaman zaman kusma ya da ishale maruz kalabiliyor, ancak perde açıldığında kendilerine verilen rolü oynuyorlardı.

101.Yedek Polis Taburu ilk silah kullanma deneyimini 1942 Temmuzunda, Josefow köyünde, kendilerine en ufak bir direniş bile göstermeyen bin beş yüz yaşlı, kadın ve çocuk karşısında yaşadı.

Komutan savaş tecrübesi olmayan askerleri bir araya topladı ve onlara, eğer içlerinde kendisini bu görevi yerine getirecek durumda hissetmeyen varsa, yapmak zorunda olmadığını söyledi. Bu durumda bir adım öne çıkması yeterli olacaktı. Komutan bunu söyledikten sonra bir süre bekledi. Çok azı bir adım öne çıktı.

Ağızları aşağıya bakacak şekilde yerde yatan kurbanlar, çırılçıplak halde ölümü beklediler.

Askerler süngülerini yerde yatanların kürek kemiklerinin arasına sapladılar ve hepsi aynı anda silahlarını ateşlediler.

Verimsiz olmak yasak

Ev fabrikaya bitişikti. Yatak odasının penceresinden bacalar görünüyordu.

Müdür her öğle evine gidiyor, karısı ve beş çocuğuyla oturuyor, Yüce Tanrımız duasını yapıyor ve yemeğini yiyordu. Ardından bahçeyi, ağaçları, çiçekleri, tavukları ve ötücü kuşları dolaşıyor, ama sanayi üretiminin düzgün işleyişini bir an olsun gözden kaçırmıyordu.

Fabrikaya ilk gelen ve en son çıkan o olurdu. Saygı duyulan ve korkulan bir yöneticiydi; hiç beklenmedik bir anda herhangi bir yerde ortaya çıkabilirdi.

Kaynakların israfına tahammülü yoktu. Yüksek maliyetler ve düşük üretkenlik onun uykularını kaçıran unsurlardı. Hijyen eksikliği ve düzensizlikten nefret ederdi. Her türlü yanlışı affedebilirdi, ama verimsizliği asla.

Sülfürik asidin ve Karbon monoksitin yerine çok daha hızlı öldüren Zyklon B gazını kullanan, Treblinka’daki fırınlardan on kat daha üretken yakma fırınlarını icat eden, en kısa zamanda en yüksek miktarda ölüm üretmeyi başaran ve tüm insanlık tarihinin en iyi yok etme merkezini yaratan o oldu.

Rudolf Höss, 1947 yılında, kurduğu ve yönettiği toplama kampı Auschwitz’de, bazı şiirlerini ithaf ettiği çiçekli ağaçların arasında asıldı.

Mengele

Hijyen gerekçesiyle gaz odalarının kapısında demirden ızgaralar vardı. Görevliler botlarındaki çamurları orada temizlerdiler.

Diğer yandan, mahkûmlar içeriye ayakkabısız girerlerdi. Kapıdan girer ve bacalardan çıkarlardı; ama altın diş, yağ, saç ve değerli olabilecek her şeylerini bıraktıktan sonra.

Orada, Auschwitz’de, Doktor Josef Mengele deneylerini yapardı.

Diğer Nazi âlimler gibi o da, geleceğin süper ırkını üretecek tesislerin hayalini kuruyordu. Kalıtımsal kusurları incelemek ve bunları düzeltmek için dört kanatlı sineklerin, bacaksız farelerin, cücelerin ve Yahudilerin üzerinde çalışırdı. Ne var ki onun bilimsel tutkusunu ikiz çocuklar kadar tetikleyen başka bir şey yoktu.

Mengele çocuk kobaylarına çikolata verir ve yanaklarından sevecen bir şekilde makas alırdı, ama deneklerin birçoğu bilimin ilerlemesi açısından herhangi bir fayda sağlamadı.

Bazı ikizleri Siyam ikizlerine dönüştürmek istedi ve damarlarını birleştirmek için sırtlarını açtı: birbirlerinden ayrı olarak ve acıdan uluyarak öldüler.

Bazılarının cinsiyetlerini değiştirmek istedi: bir tarafları kesilmiş olarak öldüler.

Bazılarının seslerini değiştirmek için ses tellerini ameliyat etti: dilsiz öldüler.

Türü güzelleştirmek için gözleri koyu renk olan ikizlere mavi boya enjekte etti: kör olarak öldüler.

Beni çok sev

Adolf Hitler’in dostlarının hafızaları çok zayıf, ama onlardan aldığı yardım olmasaydı Nazi macerasının gerçekleşmesi pek mümkün olamazdı.

Meslektaşları Mussolini ve Franco gibi Hitler de Katolik Kilisesi’nin çok çabuk gelen rızasına güvendi.

Hugo Boss ordusunu giydirdi.

Bertelsmann subaylarını eğiten eserleri bastı.

Uçakları Standard Oil’in verdiği yakıtla uçuyordu ve askerleri Ford marka kamyon ve ciplerde yolculuk ediyorlardı.

Bu araçların yaratıcısı ve Uluslararası Yahudi adlı kitabın yazarı Henry Ford onun ilham perisi oldu. Hitler ona madalya takarken teşekkür etmeyi de unutmadı.

Ayrıca Yahudileri belirlemeyi mümkün kılan şirket IBM’in başkanına da madalya taktı.

Rockefeller Foundation, Nazi Tıbbının ırksal ve ırkçı araştırmalarını finanse etti.

Başkanın babası Joe Kennedy o dönemde Birleşik Devletler’in Londra Büyükelçisiydi, ama daha çok Almanya’nın büyükelçisiymiş gibi davranıyordu. Başkanların babası ve dedesi Prescott Bush ise servetini Hitler’in hizmetine sunan Fritz Thyssen’le işbirliği yaptı. Deutsche Bank, Auschwitz toplama kampının inşasını finanse etti.

Daha sonraları Bayer, Basf ya da Hoechst olarak anılacak olan Alman kimya sanayisi devi IGFarben Konsorsiyumu, kamplardaki mahkûmları kobay olarak ya da işgücü olarak kullanıyordu. Bu köle işçiler her şeyi üretiyorlardı, hatta kendilerini öldürecek olan gazı bile.

Mahkûmlar ayrıca, Krupp, Tyhssen, Siemens, Varta, Bosch, Daimler Benz, Volkswagen ve BMW gibi Nazi çılgınlıklarının ekonomik temelini teşkil eden başka şirketler için de çalışıyorlardı.

İsviçre bankaları mahkûmların altınlarını (mücevherlerini ve dişlerini) Hitler’den satın alarak dünyanın parasını kazandılar. Altınlar, sınırın kanlı canlı kaçaklara karşı sıkı sıkıya kapalı olduğu İsviçre’ye, şaşılacak kadar kolay giriyordu.

Coca-Cola firması Fanta’yı savaşın ortasında Almanya pazarı için üretti. Aynı dönemde Unilever, Westinghouse ve General Electric firmaları da Almanya’daki yatırımlarını ve kazançlarını katladılar. Savaş bitince ITT firması, müttefiklerin bombardımanının Almanya’daki fabrikalarına verdiği zararı gerekçe gösterip milyonluk bir tazminat kazandı.

Bir savaş ölüyor, başka savaşlar doğuyordu

28 Nisan 1945’te, Mussolini’nin bir Milano meydanında başı aşağı doğru asılıp sallandırıldığı sırada, Hitler, Berlin’deki sığınağında kıstırılmış durumdaydı. Şehir alevler içinde yanıyor, bombalar çok yakında patlıyorlardı, ama o yazı masasını yumrukluyor, orada olmayan insanlara komutlar veriyor, bir parmağını haritanın üzerine koyup var olmayan orduların harekete geçmesini emrediyor ve çalışmayan bir telefonla artık ölü ya da kaçak olan generallerini çağırıyordu.

30 Nisan’da Hitler kafasına bir kurşun sıktığı sırada, Sovyet bayrağı Reichstag’ın tepesinde çoktan dalgalanmaya başlamıştı; 7 Mayıs gecesi de Almanya teslim oldu.

8 Mayıs günü sabah çok erken saatlerden itibaren dünyanın bütün şehirlerinde kalabalıklar sokaklara aktı. Altı yılın süren ve elli beş milyon insanın hayatına mal olan evrensel kâbus artık sona ermişti.

O günlerde Cezayir’de de bir kutlama oldu. Birçok Cezayirli asker, iki dünya savaşı sırasında özgürlük için, Fransa’nın özgürlüğü için canlarını vermişlerdi.

Setif şehrindeki kutlamaların tam ortasında, savaşın galiplerine ait olan bayrakların arasında, sömürgeci güç tarafından yasaklanmış olan bayrak yükseldi. Cezayir’in ulusal sembolü olan yeşil beyaz renkler kalabalık tarafından coşkuyla alkışlandı ve Saâl Bouzid adındaki Cezayirli bir delikanlı bayrağa sarılmış halde yağan kurşunlarla delik deşik edildi. Makineli tüfek ateşi onu sırtından vurarak öldürdü.

Ve öfke, zincirlerinden boşandı.

Cezayir’de, Vietnam’da ve her tarafta.

Dünya savaşının sonu sömürgelerin başkaldırılarını aydınlatıyordu. Avrupa’daki siperlerin en tehlikeli kısımlarını yerleştirilen alt tabakalar şimdi efendilerine karşı ayaklanıyorlardı.

Ho

Hiç kimse eksik kalmadı.

Bütün Vietnam bir meydanda toplandı.

Keçisakallı, sıskalıktan kemikleri çıkmış bir köylü Hanoi’da toplanan kalabalığa hitap etti. Onun birçok ismi vardı. Şimdi ona Ho Shi Minh diyorlardı.

Adımları gibi konuşma üslubu da kesik kesik ve yumuşaktı. Hiç acele etmeden çok yer gezmiş ve yaşadığı birçok talihsiz duruma rağmen ayakta kalmayı başarmıştı. Mahşeri kalabalığa, sanki köyündeki komşularıyla sohbet eder gibi sesleniyordu:

- Fransa, özgürlük, eşitlik ve kardeşlik bayrağı altında, ülkemizde okuldan çok hapishane inşa etti.

O giyotinden kurtulmuş ve ayaklarına pranga takılmış halde birçok sefer hapis yatmıştı. Ülkesiyse hâlâ tutsak olmayı sürdürüyordu, ama artık yeter, artık asla: 1945 yılının o eylül sabahı, Ho Shi Minh bağımsızlığı ilan etti. Sakince, basitçe şöyle dedi:

-Biz özgürüz.

Ve ilan etti:

-Bir daha asla boyun eğmeyeceğiz. Asla!

Meydanda yer yerinden oynadı.

Ho Shi Minh’in güçlü kırılganlığı, vatan toprağının acı ve sabırla donanmış enerjisini içeriyordu.

Ho, iki uzun kurtuluş savaşını tahtadan yapılma barınağından yönetti.

Nihai zaferi göremeden tüberkülozdan öldü.

O, küllerinin rüzgârda rastgele savrulmasını istiyordu, ama yoldaşları onu mumyalayıp camdan bir tabuta koydular.

Bu toprağın tuzu

1947’de, Hindistan bağımsız bir ülkeye dönüştü.

Bunun üzerine, 1930 yılında tuz yürüyüşünü başlattığında, sersem adam diyerek Mahatma Gandhi’yle dalga geçmiş olan ve İngilizce yayınlanan büyük Hint gazeteleri fikir değiştirdiler.

Britanya İmparatorluğu, bu topraklarda çıkan tuzun geçişini engellemek için, Himalayalar’ dan Orissa kıyısına kadar tomruklardan oluşan, dört bin altı yüz kilometre uzunluğunda bir duvar inşa etti. Serbest rekabet özgürlüğü yasaklıyordu: Kendi tuzu Liverpool ’dan ithal edilene göre daha kaliteli ve daha ucuz olsa da, Hindistan ’ın onu tüketme özgürlüğü yoktu.

Bir süre sonra duvar yaşlandı ve öldü. Ama yasak devam etti ve yarı çıplak bir halde ve bambudan bir bastona dayanarak yürüyen ufak tefek, kemikleri çıkmış, miyop adam yürüyüşünü bu yasağa karşı başlattı.

Mahatma Gandhi beraberindeki az sayıda insanla birlikte denize doğru bir yolculuk başlattı. Bir ayın sonunda, kat edilen bayağı bir mesafenin ardından, ona eşlik edenlerin sayısı bir hayli artmıştı. Deniz kıyısına vardıklarında, her biri eline bir avuç tuz aldı. Böylece her biri yasayı ihlal etmiş oldu. Bu yapılan, Britanya İmparatorluğu ’na karşı sivil bir itaatsizlikti.

Birçok itaatsiz makineli tüfek ateşiyle ölürken yüz binden fazlası da tutuklandı.

O sırada ulusu da tutukluydu.

On yedi yıl sonra sivil itaatsizlik kurtaracaktı onu.

Franco döneminde eğitim

Andres Sopena Monsalve okul kitaplarını şöyle bir gözden geçirdi:

*İspanyollar, Araplar ve Yahudiler hakkında: Şunu da yüksek sesle dile getirebiliriz ki İspanya hiçbir zaman geri kalmış bir ülke olmadı, nitekim daha ilk çağlardan beri at nalı gibi çok faydalı icatlar yapıp dünyanın en gelişmiş halklarına öğretti.

Araplar İspanya ’ya geldiklerinde çölün cahil ve vahşi savaşçılarıydılar; İspanyollarla ilişkileri onlarda sanat ve bilim hayallerinin doğmasına neden oldu.

Yahudiler, birçok yerde Hıristiyan çocukları korkunç işkencelerle öldürmüşlerdi. Halk bu yüzden onlardan nefret ediyordu.

*Amerika hakkında: Günün birinde Kristof Kolomb adında bir denizci, Katolik Kraliçe İsabel’in huzuruna çıkıp denizleri aşmayı, sahibinin onlar olacağı topraklar aramayı ve herkese iyi insan olmayı ve de dua etmeyi öğretmek istediğini söyledi.

Amerika ’nın yoksul insanları İspanya ’nın yüreğine çok dokunacaktı.

*Dünya hakkında: İngilizce ve Fransızca o kadar bozulmuş diller ki tam bir yok oluşa doğru gidiyorlar.

Çinlilerin hafta sonu tatili yoktur ve hem fizyolojik hem de zihinsel açıdan diğer insanlardan daha aşağıdırlar.

*Zenginler ve yoksullar hakkında: Her taraf kar ve buzla kaplandığında kuşlar yiyecek bir şey bulamazlar ve yoksul durumuna düşerler. Ben bu yüzden onlara yiyecek veririm, tıpkı zenginlerin yoksullara destek olup onların karınlarını doyurmaları gibi.

Sosyalizm yoksulları, zenginleri yok etsinler diye örgütler.

*Generaller generali Franco’nun misyonu hakkında: Rusya ambleminin kanlı orağını Avrupa ’nın bu güzel köşesine saplamanın hayallerini kuruyordu; masonlar ve Yahudilerle birleşen dünyadaki tüm komünist ve sosyalist kitleler, İspanya ’da zafere ulaşmayı arzuluyorlardı... Ve işte tam o günlerde bir adam çıktı, bir kurtarıcı, bir Lider. Zor bir iş olan ülke yönetmeyi öğrenmemiş ve bu kendisine öğretilmemiş halka, bir devleti yönetme sorumluluğunu vermek bir delilik ve kötülüktür.

*Sağlıklı yaşam hakkında: Kahve, tütün, alkol, gazete, politika, sinema ve lüks gibi uyarıcılar organizmamızı hiç durmadan yiyip bitirirler.

Doria

1951 yılında Kahire’de bin beş yüz kadın Parlamentoyu işgal etti.

Saatlerce orada kaldılar ve onları çıkarmanın bir yolu yoktu. Parlamentonun bir yalandan ibaret olduğunu, çünkü halkın yarısının seçme ve seçilme hakkından mahrum olduğunu haykırıyorlardı.

Göğün temsilcileri olan dini liderlerin yanıtıysa gökten bile duyuldu: Oy kullanma kadını alçaltır ve doğaya aykırıdır!

Ulusalcı liderler ve ulusun temsilcileri, kadınların oy kullanmasını destekleyenleri vatana ihanetle suçladılar.

Oy kullanma hakkını elde etmek için bayağı mücadele ettiler, ama en sonunda amaçlarına ulaştılar. Bu, Nil’in Kızları Birliği’nin başarılarından biri oldu. Fakat hükümet bu birliğin siyasi bir partiye dönüşmesine izin vermedi ve hareketin canlı sembolü konumundaki Doria Şhafik’i ev hapsine mahkûm etti.

Bunda hiçbir tuhaflık yoktu. Neredeyse bütün Mısırlı kadınlar zaten ev hapsine mahkûmdular. Babanın ya da kocanın izni olmadan bir adım bile atamıyordular ve birçoğu evden sadece üç vesileyle çıkıyordu: Mekke’ye gitmek için, kendi düğününe gitmek için ve kendi cenazesine gitmek için.

Phoolan

Phoolan Devi’nin talihsizliği yoksul ve kadın olarak Hindistan’daki en aşağı kastlardan birinde doğmuş olmaktı.

l 974’te, on bir yaşındayken ailesi onu o kadar düşük seviyede olmayan bir kasta mensup bir adamla evlendirirken çeyiz olarak bir inek verdiler.

Phoolan evlilik görevlerinden bihaber olduğu için kocası onu işkence ve tecavüzle eğitti. Evden kaçınca kocası şikâyette bulundu ve onu yakalayan polisler de ona işkence ve tecavüz ettiler. Ve köyüne geri döndüğünde onu iffetsiz olmakla suçlamayan sadece evin öküzüydü.

Ve orayı terk etti. İşlemediği suç kalmayan bir hırsızı tanıdı ve bu kişi üşüyüp üşümediğini ya da kendini nasıl hissettiğini ona so- r'an yegâne erkek oldu.

Hırsız sevgilisi Behmai köyünde vurularak öldürüldü; o ise çok sayıdaki toprak sahibi tarafından yakalanıp işkence ve tecavüze uğradı. Phoolan bir süre sonra, kanun kaçaklarından oluşan bir çetenin başında, gece vakti Behmai ’ye geri döndü ve ev ev dolaşarak kendisine tecavüz eden adamlardan yirmi ikisini bulup uyandırdı ve hepsini öldürdü.

O sırada Phoolan Devi on sekiz yaşındaydı. Yamuna Irmağı tarafından sulanan bütün yöre Phoolan’ın Tanrıça Durga’nın kızı olduğunu ve güzelliğiyle sertliğini annesinden aldığını biliyordu.

Bilgisayarların babası

Eğer maço terimi göğsü kıllı erkeğe verilen adsa, Alan Turing maço olmadığı için mahkûm edildi.

Feryat eder, hırlar, kekelerdi. Eski bir kravatı kemer niyetine kullanırdı. Az uyur, günlerce tıraş olmaz ve şehri bir ucundan diğer ucuna kadar koşarak geçerken, aslında o sırada zihinsel olarak karmaşık matematik formüllerini çözüyor olurdu.

Birkaç yıl öncesinde, Britanya gizli servisi için çalışırken, Almanya’nın yüksek askeri komutasının kullandığı çözülemez kodları deşifre edebilen bir makine icat ederek İkinci Dünya Savaşı’nın daha çabuk sona ermesine katkıda bulunmuştu.

Daha o zamandan, elektronik bir bilgisayar prototipini kafasında oluşturmuş ve günümüz bilgiişlem dünyasının kuramsal temellerini atmıştı. Daha sonra, entegre programlarla çalışan ilk bilgisayarın yapımını yönetti. Onunla bitmek bilmez satranç maçları yapar, onu deli eden sorular formüle eder ve ondan aşk mektupları yazmasını talep ederdi. Makine oldukça tutarsız mesajlar üreterek bu komutu yerine getirirdi.

Ancak 1952 yılında, ahlaksız davranışlardan ötürü Manchester’da tutuklayanlar kanlı canlı polisler oldu.

Mahkemeye çıkarılan Turing homoseksüellikten suçlu bulundu.

Kendisini salıvermeleri için bir tedavi programına katılmayı kabul etti.

İlaç bombardımanı onu iktidarsız yaptı. Göğüsleri büyüdü. İçine kapandı. Üniversiteye bile gitmiyordu. Fısıltılar duyuyor, sırtına yöneltilmiş bakışlar hissediyordu.

Uyumadan önce bir elma yemeyi alışkanlık haline getirmişti.

Bir gece, yiyeceği elmanın içine siyanür enjekte etti.

Yurttaşlık Haklarının anası ve babası

Alabama eyaletindeki Montgomery şehrinin sokaklarında sefer yapan bir otobüsteki siyah yolcu, Rosa Parks, oturduğu yeri beyaz bir yolcuya bırakmayı reddetti.

Şoför hemen polisi çağırdı.

Polis memurları gelip ona yasa yasadır dediler ve Rosa’yı kamu düzenini bozmaktan ötürü tutukladılar.

O güne dek ismi pek duyulmamış bir Protestan papazı, Martin Luther King kilisesinden bir otobüs boykotunu başlattı. Bu kararını şöyle açıkladı:

Korkaklık şu soruyu sorar:

-Güvenli mi?

Menfaatçilik şu soruyu sorar:

-Faydalı mı?

Kibir şu soruyu sorar:

-Popüler mi?

Ama Vicdan şu soruyu sorar?

-Adaletli mi?

Ve o da kodesi boyladı. Boykot bir yıldan fazla bir zaman sürdü ve bir kıyıdan diğerine, ırk ayrımcılığına karşı önüne geçilemez bir dalgaya dönüştü.

1968’de, Güney’deki Memphis kentinde, savaş makinesinin Vietnam’da siyahları yuttuğunu dile getirdiği günlerde, bir kurşun Papaz King’in suratına saplandı.

FBI’ye göre o tehlikeli bir tipti.

Tıpkı Rosa gibi. Ve rüzgârın diğer birçok ciğeri gibi.

Futbolda Yurttaşlık Hakları

Boş stadyumlarda çimler uzuyordu.

Ayak emeği mücadeleye kararlıydı: Kulüplerinin kölesi olan Uruguaylı oyuncuların tek talebi sendikalarının varlığının ve var olma hakkının yöneticiler tarafından tanınmasıydı. Davalarında o kadar haklıydılar ki, grevin gitgide uzamasına ve futbolsuz her pazarın bitmek bilmez bir sıkıntı kaynağı olmasına rağmen halk grevcileri destekledi.

Yöneticiler uzlaşmaya yanaşmıyorlardı ve oturdukları yerden açlık çekenlerin teslim olmasını bekliyorlardı. Ama oyuncular tavırlarını yumuşatacak gibi görünmüyorlardı. Uzun alınlı, az konuşan, düşenleri kaldıran, bitkinlere dayanak olan ve cezanın sürdüğü her gün daha da büyüyen bir adamın varlığı onlara çok moral verdi: Neredeyse okuma yazma bilmeyen, futbol oyuncusu ve inşaat işçisi olan bu adam Obdulio Varela adında bir zenciydi.

Ve böylece yedi ayın sonunda, Uruguaylı oyuncular bacak bacak üstüne atma grevini kazandılar.

Ve bir yıl sonra da, dünya futbol şampiyonluğunu kazandılar.

Maçın tartışmasız favorisi ev sahibi Brezilya’ydı. Finale gelirken İspanya’yı 6-1, İsveç’iyse 7-1 ’lik skorlarla devirmişlerdi. Ve görünüşe göre kader ağlarını örmüş ve final seremonisinde kurban edilecek ülkenin Uruguay olmasına karar verilmişti. Ve her şey bu şekilde gelişiyordu; Uruguay kaybediyor, tribünlerdeki iki yüz bin insan çılgınca tezahürat yapıyordu. Tam o sırada, şişmiş bir ayak bileğiyle oyuna devam eden Obdulio dişlerini sıktı. Ve daha önce grevin kaptanlığını yapmış olan adam, bu kez imkânsız bir zaferin kaptanı oldu.

Maradona

Daha önce hiçbir yıldız futbolcu futbol ticaretinin efendileri karşısında bu kadar açık sözlü olmamıştı. Ünlü ya da popüler olmayan oyuncuların hakları için mücadele eden, bütün zamanların en ünlü ve en popüler futbolcusu oldu.

Bu cömert ve dayanışmacı idol, en fazla beş dakika içinde, bütün futbol tarihinin en çelişkin iki golünü kaydetmeye muvaffak olmuştu. Hayranları bu iki gol nedeniyle ona büyük hürmet gösteriyorlardı: Sadece sanatçının bacaklarının bütün hünerini yansıtan o gol değildi övgüye layık görülen, aynı zamanda, elinin çaldığı hırsızın golü de diğeri kadar, belki daha da fazla, insanların hayranlığını kazanmıştı. Diego Armando Maradona’ya tapılmasının nedeni sadece olağanüstü hokkabazlıkları değil, ayrıca kirli, günahkâr bir tanrı ve tanrıların en insancılı olmasıydı. Herkes ondaki insani -ya da en azından erkeksi- zaafların değişken sentezini fark edebilirdi: Zampara, pisboğaz, içkici, hilekâr, yalancı, övüngen, sorumsuz.

Ancak tanrılar, ne kadar insancıl olurlarsa olsunlar, jübile yapmazlar.

O içinden geldiği anonim kalabalığın arasına bir daha asla dönemedi.

Onu sefaletten kurtarmış olan şöhret, daha sonra onu tutsağı yaptı.

Maradona, kendisini Maradona zannetmeye mahkûm oldu ve her eğlencenin yıldızı, her vaftiz töreninin bebeği, her cenazenin ölüsü olmaya mecbur kaldı.

Sükse bağımlılığı kokain bağımlılığından daha yıkıcıdır. Üstelik idrar ya da kan testleri bu uyuşturucuyu ele vermez.

Yüz çiçek ve sadece bir bahçıvan

Mao’nun son yıllarında, Çin’de, gerçekliğin Parti’nin olmasını emrettiği gibi değil de, aslında olduğu gibi olduğunu kanıtlamaya cüret edenler vatana ihanet suçu işliyorlardı.

Ancak Mao eskiden, son döneminde olduğu gibi bir insan değildi. Yirmi küsur yaşındayken bir Lao Tse ve Karl Marks sentezi öneriyor ve onu şu şekilde formüle etmeye yelteniyordu: İmgelem düşüncedir, şimdiki zaman geçmiş ve gelecektir, küçük büyüktür, eril dişildir, birçok tek bir tanedir ve değişim devamlılıktır.

O günlerde bütün Çin’ de altmış tane komünist vardı.

Kırk yıl sonra, devrim iktidarı ele geçirmiş durumdaydı ve başında da Mao vardı. Artık ne korkunç bir geleneğin buyruğuyla sakatlanmış ayaklarıyla güçlükle yürümeye çalışan kadınlar ne de şöyle uyarı levhalarının yer aldığı parklar vardı:

Devrim insanlığın dörtte birinin yaşamını değiştirmekteydi ve Mao, çelişkilerin yaşamın kanıtı ya da tarihin esintileri değil, sadece yok edilmek için var olan rahatsızlıklar olduğunu düşünen Stalin’ den miras kalan anlayışla aynı çizgide olmadığını gizleme ihtiyacı duymuyordu.

Mao şöyle diyordu:

- Yaratıcılığı ve inisiyatifi boğan disiplin ortadan kaldırılmalıdır.

Ve diyordu ki:

-Korku çözüm değildir. Ne kadar çok korkarsan o kadar çok hayalet seni ziyarete gelecektir.

Ve sloganı haykırdı:

-Yüz çiçek açsın ve yüz düşünce okulunun fikirleri çarpışsın.

Ancak çiçeklerin açması uzun ömürlü olmadı.

Büyük Dümenci 1957’de İleriye Doğru Büyük Sıçrayış’ını uygulamaya koydu ve Çin ekonomisinin çok yakında dünyanın en zengin ekonomilerini dize getireceğini açıkladı. O andan itibaren farklılık ve kuşku yasaklandı. Bürokratların işlerini ya da canlarını kaybetmemek için çarpıttıkları rakamlara inanmak mecburiydi.

Mao sadece kendi sesinin, ona duymasını istediği şeyleri söyleyen yankısını dinliyordu. Ve İleriye Doğru Büyük Sıçrayış’ın sadece boş bir söylemden ibaret olduğu anlaşıldı.

Sarı imparator

1908 yılında Göğün Çocukları ’na ait olan tahta oturduğunda Pu Yi henüz üç yaşındaydı. Küçük imparator sarı rengi kullanabilen yegâne Çinliydi. İncilerle süslü kocaman taç gözlerinin üzerine düşüyordu, ama zaten görecek fazla bir şey yoktu. İpek ve altından tuniklerin içinde kaybolan Pu Yi ’nin etrafı sürekli olarak kalabalık bir hadımlar grubuyla çevriliydi ve hem sarayı hem de hapishanesi olan Yasak Şehir’in uçsuz bucaklığında canı çok sıkılıyordu.

Monarşi sona erince, İngilizlerin hizmetindeki Pu Yi’nin adı Henry oldu. Daha sonra Japonlar onu Mançurya tahtına oturttular ve doksan tabak yemeğinden artanları yiyen üç yüz kişilik bir mahiyeti oldu.

Kaplumbağalar ve turna kuşları Çin’de ebedi hayatın sembolüdür. Ancak ne kaplumbağa ne de turna kuşu olan Pu Yi, kellesini omuzlarının üzerinde muhafaza etmeyi başarmıştı ki, bu onun tehlikeli mesleğinde nadir rastlanan bir durumdu.

1949’da Mao yönetimi ele geçirince, Pu Yi Marksizm-Leninizm’e geçiş yaparak kariyerinde zirveye ulaştı.

1963 yılı sonlarında Pekin’de kendisiyle yaptığım röportaj sırasında üzerinde diğer herkes gibi boynuna kadar iliklenmiş mavi bir üniforma vardı ve onun altından gömleğinin yıpranmış yenleri görünüyordu. Hayatını, Pekin Botanik Bahçesi’ndeki bitkileri budayarak kazanıyordu.

Birisinin kendisiyle konuşmak istemesi onu bir hayli şaşırmıştı. Ben bir hainim, ben bir hainim diyerek mea culpasını sürekli tekrarlayıp durdu ve bana birkaç saat boyunca, tekdüze bir ses tonuyla sloganlar sıraladı.

Zaman zaman araya girebildim. İmparatoriçe teyzesi, nam-ı diğer Zümrüdüanka’dan aklında tek kalan suratının bir ölününki gibi olduğuydu. Onu görünce korkup ağlamaya başlamış. Teyzesi ona bir karamel uzatmış, ama o alıp yere atmış. Eşleriyle ilgili olarak, bana hepsini Mandarinlerin, İngilizlerin ya da Japonların seçmesi için verdikleri fotoğraflardan tanıdığını söyledi. Neyse ki en sonunda, Başkan Mao sayesinde, bir gerçek aşk evliliği yapabilmişti.

-Eğer özel bir konu değilse kiminle olduğunu söyler misiniz?

-Bir kadın emekçi, hastanede hemşire kendisi. Onunla 1 Mayıs günü evlendik.

Ona Komünist Parti üyesi olup olmadığını sordum. Hayır, değildi.

Bunun üzerine, olmak isteyip istemeyeceğini sordum.

Aslında tercümanın adı Freud değildi, Wang’tı. Ama görünüşe bakılırsa bayağı yorulmuştu, zira onun yanıtını şöyle çevirdi:

-Bu benim için büyük bir fırın olurdu-.

Bağımsız olmak yasak

1960’ların ortasında, o güne kadar Belçika’nın sömürgesi olan Kongo’nun bağımsızlığı törenlerle kutlandı.

Ardı ardına yapılan konuşmalar uzayınca, sıcak ve can sıkıntısı yüzünden halkın pestili çıkmıştı. Minnettar öğrenci Kongo buna layık olacağına söz veriyordu. Sert öğretmen Belçika ise bağımsızlığın tehlikelerine karşı onu uyarıyordu.

Sonra sıra Patricio Lumumba’nın konuşmasına geldi. Sessizlik imparatorluğunun karşısında konuştu ve onun ağzından suskunlar konuşmuş oldular. Bu oyunbozan hatip bağımsızlığın gerçek mimarlarına, yani sömürgeci gücün insanı aşağılayan köleliğine karşı onca yıl mücadele edip bu yolda katledilenlere, tutuklananlara, işkence görenlere ve sürgüne gönderilenlere övgüler düzdü.

Avrupalılara ayrılan sıralarda buz gibi bir hava estiren sözleri tam sekiz kez Afrikalı halkın tezahüratlarıyla bölündü.

Bu konuşma onun kaderini belirledi.

Hapisten yeni çıkan Lumumba, Kongo tarihinin ilk özgür seçimlerini kazanmıştı ve ilk hükümetinin başında bulunuyordu, ama Belçika basını onu okuma yazma bilmez hırsız ve çılgın diye adlandırmıştı. Belçika Gizli Servisi’nin yazışmalarında Lumumba’ya verilen isim İblis’ti. CIA Başkanı Allen Dulles bu konuyla ilgili memurlarına şu talimatı gönderdi:

-Lumumba ’nın devrilmesi bizim öncelikli amacımız olmalıdır.

Birleşik Devletler Başkanı Dwight Eisenhower, İngiltere Dışişleri Bakanı Lord Home’a şöyle dedi:

-Lumumba ’nın timsahlarla dolu bir nehre düşmesini arzuluyorum.

Lord Home’un yanıt vermesi bir haftayı buldu:

-Ondan kurtulmanın vakti geldi artık.

Ve Belçika hükümetinin Afrika İşleri bakanı da bu fikir jimnastiğine kendince katkıda bulundu:

-Lumumba hemen şimdi ve sonsuza dek ortadan kaldırılmalıdır.

Sekiz asker ve dokuz polisin başındaki Belçikalı subaylar, 1961 yılının başlarında, en yakın iki yardımcısıyla birlikte onu kurşunladılar.

Belçika Hükümeti ve onun Kongolu maşaları Mobutu ile Tshombe, bir halk ayaklanmasından korktukları için olayı örtbas ettiler.

On beş gün sonra, Birleşik Devletler’in yeni başkanı John Kennedy açıklama yaptı:

-Lumumba ’nın görevinin başına dönmesini kabul etmeyeceğiz.

O sırada kurşunlanmış ve bir sülfürik asit fıçısının içinde erimiş halde bulunan Lumumba da görevinin başına dönmedi zaten.

Lumumba’nın dirilişi

Lumumba’nın katledilişi o toprakları sömürgecilerin yeniden ele geçirmek istemeleriyle ilgiliydi.

Mineral zenginlikler, bakır, kobalt, elmas, altın, uranyum, petrol yerin altından emirlerini dikte ettiriyorlardı.

İnfaz Birleşmiş Milletler’in suç ortaklığıyla gerçekleştirilmişti. Kendilerinin sözde uluslararası olduklarını iddia eden birliklerin subaylarına güvenmemek için Lumumba’nın gayet sağlam nedenleri vardı ve Afrika ’yı aslan avma, köle pazarlarına ve sömürgeci istilaya indirgeyen bu insanların ırkçılığını ve küçümseyici tavırlarını ifşa ediyordu. Belçikalılarla tabii ki anlaşacaklardır. Aynı tarihi ve bizim zenginliklerimize karşı aynı açgözlülüğü paylaşıyorlar.

Lumumba’yı yakalayıp ölüme gönderen, özgür dünyanın kahramanı Mobutu otuz yıl boyunca iktidarın tadını çıkardı. Güvenilir uluslararası kuruluşlar onun başarılarını takdir ettiler ve ona karşı gayet cömert davrandılar. Öldüğünde şahsi serveti, bütün enerjisini adadığı ülkenin tüm dış borcunun biraz altında bir rakama karşılık geliyordu.

Lumumba şöyle demişti:

-Günün birinde söz sırası tarihe gelecek. Ama Birleşmiş Milletler, Washington, Paris ya da Brüksel’in öğrettiği tarihe değil. Afrika kendi tarihini kendisi yazacak.

Lumumba’nın kurşunlanmadan önce bağlandığı ağaç hâlâ Mwadingusha ormanında bulunuyor. Lumumba gibi kurşunlardan delik deşik olmuş bir halde yaşamını sürdürüyor.

Sankara

Thomas Sankara, Yukarı Volta’nın ismini değiştirdi. Eski Fransız sömürgesi Burkina Faso, dürüst insanlar ülkesi, olarak anılmaya başladı.

Uzun süren sömürge döneminin ardından dürüst insanlara çöl miras kaldı: çorak topraklar, kurumuş nehirler, yok edilmiş ormanlar. Doğan her iki bebekten biri üçüncü ayı göremeden ölüyordu.

Sankara değişimi başlattı. Toplumsal enerji, gıda üretiminin arttırılmasına, okuma yazma eğitimine, doğal ormanların kurtarılmasına ve çok az bulunduğu için kutsal sayılan suyun korunmasına yönlendirildi.

Sankara’nın sesi yankılana yankılana Afrika’dan dünyaya doğru yayıldı:

-Diğer gezegenlerdeki yaşamı araştırırken harcanan muazzam tutarların en azından yüzde birinin bu gezegendeki yaşamı kurtarmak için kullanılmasını öneriyoruz.

-Dünya Bankası ve Uluslararası Para Fonu yüz metre derinlikte su aramak için ihtiyaç duyduğumuz kredileri bizden esirgiyorlar, ama üç bin metrede petrol aramak için kuyular açmayı öneriyorlar.

-Biz yeni bir dünya kurmak istiyoruz. Cehennemle Araf arasında tercih yapmayı reddediyoruz.

-Bencillikleri komşularının mutsuzluğuna sebep olan insanları ihbar ediyoruz. Bugün dünyada, toprağa ve havaya yönelik canice saldırılarla biyosferi mahvedenler cezasız kalmayı sürdürüyor.

1987 yılında, o meşhur uluslararası topluluk bu yeni Lumumba ’dan kurtulmaya karar verdi.

Ve bu görev onun en iyi arkadaşı olan Blaise Campaore’ye verildi.

Cinayet ona ömür boyu iktidarı getirdi.

Küba’nın kurulması

Devrim, yenilikler: daha önce suyu boyayan kişilere yasaklanan plajlara zenciler artık giriyorlardı ve Küba’nın gizlediği bütün Kü- balar ortaya çıkıyorlardı.

Sierra iç kısımları, Küba içleri, daha önce hiç sinema görmemiş çocuklar Charlie Chaplin’in arkadaşı oluyorlardı. Gönüllü okuma yazma öğretmenleri harfleri, bu tür tuhaf şeylerin ziyaret için bile olsa uğramadığı, kaybolup gitmiş yerlere taşıyorlardı.

Tropikal deliliğin saldırısının tam ortasında, Ulusal Senfoni Orkestrası, Beethoven ve diğerleriyle birlikte, tam kadro olarak haritadan düşmüş köylere kadar gidiyor ve keyfi yerinde olan köylüler, insanları gösteriye davet eden afişler karalıyorlardı:

-Ulusal Senfoniyle dans etmeye ve keyif almaya!

O günlerde adanın doğu kesiminde, ağaçlardan yağmur gibi renkli salyangozların yağdığı ve ufukta Haiti’nin mavi dağlarının göründüğü yerlerde dolaşıyordum.

Toprak yollardan birinde bir çiftle karşılaştım.

Kadın bir eşeğin sırtındaydı ve elinde kendisini güneşten koruyan bir şemsiye vardı.

Erkekse yayan seyahat ediyordu.

Her ikisinin üzerinde de, zamanında evlenirken düğünlerinde giydikleri kıyafetler vardı. Ama yıllarca ya da asırlarca bir dolabın dibinde beklemiş olan bu bembeyaz kıyafetlerin üzerinde bir leke ya da kırışıklık bulunmuyordu.

Onlara nereye gittiklerini sordum. Adam cevap verdi:

-Havana’ya gidiyoruz. Tropicana kabaresine. Cumartesi günü için biletlerimiz var.

Ve hâlâ orada durduklarından emin olmak istermiş gibi cebini yokladı.

Evet, ben yapabilirim

1961 yılında bir milyon Kübalı okuma yazma öğrendi ve binlerce gönüllü, bunun bir yılda gerçekleştirileceği ilk açıklandığında suratlara yerleşen alaycı gülümsemeleri ve acıyan bakışları sildiler.

Bir süre sonra, Catherine Murphy o günlere ait hatıraları derledi:

*Griselda Aguilera: Annemle babam burada, Havana ’da okuma yazma öğretiyorlardı. Ben de onlarla gitmek istiyordum, ama bırakmıyorlardı. Her sabah ikisi birlikte, çok erkenden çıkıp giderler, ben akşama kadar evde tek başıma kalırdım. Bir gün o kadar çok ısrar ettim ki, dayanamayıp onlara eşlik etmeme izin verdiler. İlk öğrencimin adı Carlos Perez Isla ’ydı ve elli sekiz yaşındaydı. O sırada benim yaşımsa yediydi.

*Sixto Jimenez: Gitmem için beni de bırakmıyorlardı. On iki yaşındaydım ve okuma yazmayı gayet iyi biliyordum. Her gün isteğimi yineliyordum, tartışıyorduk, ama nafile. Bu çok tehlikeli diyordu annem. Ve işte tam o günlerde Domuzlar Körfezi çıkarması patladı. Kendilerini Küba ’nın sahibi zanneden katiller gözlerini kan bürümüş bir halde intikam almaya geliyorlardı. Biz onları iyi tanıyorduk; o eski dönemde, biz daha dağlarda yaşarken iki kez evimizi yakmışlardı. Bunun üzerine annem hemen çantamı hazırladı. Ve bana güle güle dedi.

*Sila Osorio: Annem, Manzanillo civarındaki dağlarda okuma yazma öğretti. Ona yedi çocuklu bir aile düşmüştü. Hiçbiri okuma yazma bilmiyordu. Annem altı ay boyunca o evde yaşadı. Gündüzleri kahve topluyor, su taşıyor... Akşamları da ders veriyordu. Hepsi okuma yazma öğrendiğinde oradan ayrıldı. Oraya tek başına gelmişti, ama ayrılırken yanında birisi vardı. Düşünsene: Okuma yazma seferberliği olmasa, ben var olmayacaktım.

*Jorge Oviedo: Palma Soriano tugaylarına bağlı öğretmenler geldiğinde ben on dört yaşındaydım. Daha önce hiç okula gitmemiştim, ama ilk okuma yazma sınıfına kaydımı yaptırdım. Daha birkaç tane düz çizgi çekmiştim ki hemen anladım: Bu benim işimdi. Ve ertesi sabah evden kaçıp yollara düştüm. Koltuğumun altında tugayın okuma yazma kitapçığını taşıyordum. Oriente eyaletindeki dağlarda yer alan bir köye ulaşıncaya kadar bayağı yürüdüm. Kendimi okuma yazma öğretmeni olarak tanıttım. İlk dersimi verirken Palma Soriano ’da dinlemiş olduklarımı tekrarladım. Hepsini hatırlıyordum. İkinci dersi vermeden önce kitapçıkta ne dendiğini öğrendim, daha doğrusu tahmin ettim. Daha sonraki derslerde de bu devam etti...

Ben okuma yazma öğrencisi olmadan okuma yazma öğretmeni oldum. Ya da aynı anda ikisi birden oldum, bilmiyorum.

Fidel

Düşmanları onun, birlikle oybirliğini karıştıran taçsız kral olduğunu söylüyorlar.

Ve bu konuda düşmanları haklılar.

Düşmanları, Napolyon’un elinde Granma gibi bir gazete olsaydı Waterloo bozgununu hiçbir Fransız öğrenemezdi, diyorlar.

Ve bu konuda düşmanları haklılar.

Düşmanları, ülkeyi çok konuşup hiç dinlemeden yönettiğini, çünkü seslerden ziyade yankılara alıştığını söylüyorlar.

Ve bu konuda düşmanları haklılar.

Ancak düşmanları, istila olduğunda göğsünü kurşunlara tarihe poz vermek amacıyla siper etmediğinden,

kasırgaların karşısına tek başına, kasırgaya karşı kasırga şeklinde, çıktığından,

altı yüz otuz yedi suikast girişimine rağmen hayatta kaldığından,

bir sömürgeyi vatana dönüştürme yolunda bulaşıcı enerjisinin kilit rol oynadığından,

onu öğlen yemeğinde yemek için peçeteyi serip çatal bıçak elde beklemiş on tane Birleşik Devletler başkanına rağmen bu yeni vatanın varlığını sürdürmeyi başarmasının nedeninin Şeytan’ın büyüsü ya da Tanrı’nın mucizesi olmadığından hiç söz etmezler.

Ve düşmanları, Küba’nın Dünya Paspas Kupası’nda yer almayan ender ülkelerden biri olmasından da hiç bahsetmezler.

Ve düşmanları hiç bahsetmezler ki, cezayla büyüyen devrimin şu hali onun olmasını istediği şey değil, her şeye rağmen olabildiği şeydir. Temenniyle gerçeklik arasındaki duvarın büyük ölçüde, Küba modeli bir demokrasinin gelişimini engelleyen, halkı militarist bir kimliğe bürünmeye mecbur eden ve her çözüm için bir sorun yaratan bürokrasiye kendini haklı çıkarmak ve varlığını sürdürmek için ihtiyaç duyduğu bahaneleri sağlayan emperyalist abluka sayesinde daha da yükselip daha da genişlediğinden de hiç bahsetmezler.

Ve her şeye rağmen, dışarıdan yapılan saldırılara ve içeride yaşanan keyfiliklere rağmen, çok acı çekmiş ama inadına mutlu bu adanın, en az adaletsizliğe maruz kalan Latin Amerika toplumunu yarattığından da hiç söz etmezler.

Ve düşmanları, bu kahramanlığın sadece halkın fedakârlığının bir ürünü değil, aynı zamanda, Kastilya kırlarındaki o çok meşhur benzeri- gibi her zaman kaybedenler için mücadele etmiş olan bu adamın inatçı iradesinin ve modası çoktan geçmiş onur duygusunun bir eseri olduğunu da hiç söylemezler.

Fotoğraflar: Havaya kalkan yumruklar

Meksika şehri, Olimpiyat Stadyumu, Ekim 1968.

Üzerinde şeritler ve yıldızlar bulunan bayrak muzaffer bir şekilde en yüksek gönderde dalgalanırken aynı anda Birleşik Devletler’in milli marşının akortları titreşiyor.

Olimpiyat şampiyonları podyuma çıkıyor. Ve heyecanın tam zirveye çıktığı anda, altın madalyanın sahibi Tommie Smith ve bronz madalyayı kazanan John Carlos, her ikisi de zenci, her ikisi de Birleşik Amerikalı, siyah eldivenli elleriyle sıktıkları yumruklarını gecenin gökyüzüne doğru kaldırıyorlar.

Life dergisinin fotoğrafçısı John Dominis olayı kaydeder. Devrimci Kara Panterler hareketinin sembolü olan bu havaya kalkmış yumruklar, Birleşik Devletler’deki ırkçılığı bütün dünyaya ihbar ederler.

Tommie ve John Olimpiyat köyünden anında kovulurlar. O günden sonra hiçbir sportif karşılaşmaya katılamayacakladır. Yarış atlarının, dövüş horozlarının ve atlet insanların oyunbozanlık yapma hakları yoktur.

Tommie’nin eşi ondan boşanır. John’un karısı intihar eder.

Ülkelerine döndüklerinde bu sorun çıkarıcılara hiç kimse iş vermez. John bir şekilde kendi yağıyla kavrulur, on tane dünya rekoru kırmış olan Tommie’yse bahşiş karşılığında araba yıkar.

Dokuzuncu

Beethoven sağırlık yüzünden Dokuzuncu Senfoni’sinin tek bir notasını bile dinleyemedi; ölüm de başyapıtının elde ettiği olağanüstü başarıları ve yaşadığı talihsizlikleri görmesini engelledi.

Prens Bismarck Dokuzuncu Senfoni’nin Alman ırkını çağrıştırdığını ilan etti, Bakunin onda anarşinin müziğini buldu, Engels onun insanlığın marşı olacağını belirtti ve Lenin de onun Enternasyonel ’den daha devrimci olduğu yönünde fikir beyan etti.

Von Karajan bir konserde onu Nazi hükümeti için yönetti ve yıllar sonra da özgür Avrupa’nın birliğini onunla kutsadı.

Dokuzuncu Senfoni hem imparatorları için ölen Japon kamikazelere hem de imparatorluğun her türlüsüne karşı savaşırken can veren savaşçılara eşlik etti.

Alman saldırganlığına direnenlerce de çalındı, çok nadir alçakgönüllülük ataklarından birinde gerçek führer’in Beethoven olduğunu söyleyen Hitler tarafından da mırıldanıldı.

Paul Robeson onu ırkçılığa karşı çaldı, Güney Afrika’nın ırkçılarıysa onu apartheid reklamlarında fon müziği olarak kullandılar.

1961 ’de Berlin Duvarı, Dokuzuncu Senfoni’yle yükseldi.

1989’da Berlin Duvarı, Dokuzuncu Senfoni’yle yıkıldı.

Fotoğraflar: Duvarın yıkılışı

Berlin, Kasım 1989. Ferdinando Scianna bir el arabasını iten bir adamın fotoğrafını çekiyor. Kocaman bir Stalin kafasını fazla zorlanmadan taşıyor. Bronzdan kafa, halkın öfkesi Berlin şehrini ikiye ayıran duvarı çekiç darbeleriyle yere indirdiği sırada gövdesinden koparılmış.

Duvar tek başına yıkılmaz. Onunla birlikte proletarya diktatörlüğünü ilan ederek başlayan ama memurların diktatörlüğünü uygulayarak sona eren rejimler de yıkılırlar. Marks’ın izinden gittiğini iddia eden ama “Kilise asla yanılmadı ve Kutsal Kitabın yazdığına göre de asla yanılmayacak" diye fetva vermiş olan Papa VII. Gregory’nin bu sözlerinden ilham alan kiliseler gibi davranan partiler tarafından dinsel inanca indirgenmiş politik bilinç de yıkılır.

Halk, Doğu Avrupa’nın her yerinde, onun adına hareket eden iktidarın ölümünü tek damla gözyaşı dökmeden ve tek damla kan akıtmadan kollarını kavuşturup seyreder.

O sırada Çin’de, Mao’nun mirasçısı Deng Xiao-ping sloganını patlatır: Zenginleşmek şerefli bir şeydir. Ve yöneticilerinin şerefli zenginleşmelerinin hizmetindeki Çin çok ucuz ve çok itaatkâr milyonlarca kol gücünün yanı sıra havasını, toprağını ve suyunu, bir başka deyişle başarının sunaklarında kurban edilmeye hazır doğasını dünya pazarına sunar.

Komünist bürokratlar birer işadamına dönüşür. Zaten Kapital’i de bu yüzden öğrenmişlerdir: Faiz gelirleriyle yaşamak için.

Yapanın yanına kâr kalır

General Suharto uzun yıllar süren iktidarının sonunda ne öldürdüklerini ne de paralarını sayabiliyordu.

Kariyerine 1965 yılında Endonezya’daki komünistleri yok ederek başlamıştı. Yok edilenlerin sayısı bilinmiyor. Ama bilinen yarım milyondan az olmadığı, belki de bir milyondan fazla olduğu. Hesaplaması gerçekten çok zor. Askerler köylerdeki komünistleri öldürme konusunda yeşil ışık yakınca, imrenilecek bir ineği olan ya da komşularının göz koyduğu birkaç tavuğa sahip olan herkes anında darağacını hak eden komünist damgası yedi.

Büyükelçi Marshall Green Birleşik Devletler hükümeti adına ordunun yapmakta olduğuna karşı sempati ve hayranlık duygularını ifade etti. Time dergisi nehirlerde yüzen cesetlerin ulaşımı engellediğini yazdı, ama olanları uzun yıllardır alınan en güzel haber diye nitelendirerek alkışladı.

Birkaç on yıl sonra, aynı dergi General Suharto’nun yumuşak yürekli bir insan olduğunu ortaya çıkardı. O günlerde, Timor Adası’nın bostanlarını mezarlara dönüştürerek listeyi uzatmakta olsa da, çok sayıdaki ölüsünün hesabını çoktan kaçırmış bir durumdaydı.

Vatana otuz yıldan fazla hizmet ettikten sonra istifa etmek zorunda kaldığında bankalardaki tasarrufları da hesabı kaçıracak denli kabarıktı. Cebi bir hayli derinmiş: Başkanlığı ondan devralan Abdurrahman Vahit, Suharto’nun şahsi servetinin Endonezya’nın Uluslararası Para Fonu’na ve Dünya Bankası ’na borçlu olduğu miktara eşit olduğu yönünde bir tahmin yürüttü.

İsviçre’nin manzaraları ne kadar çok hoşuna gitse de, favori gezinti yerlerinin Zürih ve Cenevre’de, bankaların bulunduğu sokaklar olduğu biliniyor. Ancak paralarını nereye yatırdığını bir türlü hatırlayamadı.

2000 yılında biı doktorlar kurulu Suharto’yu muayene ettikten sonra fiziksel ve zihinsel açıdan yargılanamayacak durumda olduğuna karar verdi.

Diğer bir hafıza kaybı vakası

Bir doktor raporu General Augusto Pinochet’in ihtiyarlık bunamasından (dementia senilis) muzdarip olduğunu onaylad:.

Sağlıklı bir muhakeme yapacak durumda olmadığından ötürü, mahkemeye de çıkarılamazdı.

Pinochet kılını bile kıpırdatmadan üç yüz davadan kurtuldu ve tek bir mahkûmiyet dâhi almadan öbür dünyaya göçtü. Şili demokrasisi onun borçlarını ödemeye ve suçlarını unutmaya mecbur bir şekilde yeniden doğmuştu ve bu yüzden o da, resmi hafıza kaybını paylaşıyordu.

Öldürmüştü, işkence etmişti ama şimdi şöyle konuşuyordu:

-Ben değildim. Ayrıca hatırlamıyorum. Ve hatırlıyorsam da, ben değildim.

Futbolun evrensel dilinde çok kötü oynayan takımlara halâ Pinochet denir, zira stadyumları insanlara işkence etmek için doldururlar. Ne var ki, her şeye rağmen generalin hayranları eksik olmayacaktır. Santiago’daki On Bir Eylül Caddesi’nin adı, New York’taki kuleleri yerle bir eden terörist saldırının kurbanlarım unutmamak için böyle konulmadı; caddenin ismi Şili demokrasisini yıkan terörist hükümet darbesinin anısını yaşatıyor.

Kaderin cilvesi olsa gerek, Pinochet Uluslararası İnsan Hakları Günü’nde öldü.

O ana kadar, dünyanın değişik yerlerindeki yüz yirmi değişik hesapta duran, onun tarafından çalınmış, otuz milyon dolardan fazla bir para ortaya çıkarılmıştı. Bu bulgu onun saygınlığı çok az miktarda etkilemişti. Ama bunun nedeni onun bu paraları çalmış olması değil, beceriksizce davramp yakalanmış olmasından ötürüydü.

En çok dokunulan isim

1979 İlkbaharında, El Salvador Başpiskoposu Oscar Arnulfo Romero Vatikan’ı ziyaret etti. Papa U. Jean Paul ile bir görüşme ayarlamak için rica etti, yalvardı, yakardı:

-Sıranı bekle.

-Söz veremeyiz.

-Yarın gel.

En sonunda, kutsanmak için sıraya girmiş olan inananların arasına karışarak Kutsal Efendisine sürpriz yaptı ve onun birkaç dakikasını çalabildi.

Rapor, fotoğraf ve tanıklıklardan oluşan kalın bir dosyayı ona teslim etmek istedi, ama Papa bu isteği geri çevirdi:

-Benim bu kadar şeyi okuyacak vaktim yok!

Bunun üzerine Romero, binlerce Salvadorlunun askeri güçler tarafından yapılan işkencelere ve işlenen cinayetlere maruz kaldığını, bunların arasında çok sayıda Katolik ve beş papazın bulunduğunu ve sadece dün, yani bu görüşmenin arifesinde, ordunun yirmi beş kişiyi katedralin kapısında delik deşik ettiğini kekeleyerek dile getirdi.

Kilise’nin şefi sertçe onun sözünü kesti:

-Abartmayın Sayın Başpiskopos!

Görüşme kısa bir süre daha sürdü.

Aziz Petrus’un mirasçısı istedi, talep etti, emretti:

-Sizler Hükümetle iyi geçinmek zorundasınız! İyi bir Hıristiyan yetkili otoriteye sorun yaratmaz! Kilise barış ve uyum istiyor!

Bundan on ay sonra, Başpiskopos Romero San Salvador’daki küçük bir kilisede kurşunlanarak öldürüldü. Kurşun, ayinin tam ortasında, kutsanmış ekmeği havaya kaldırdığı sırada onu yere serdi.

Papa, Roma’dan cinayeti kınadı.

Ancak canileri kınamayı unuttu.

Yıllar sonra, Cuscatları Parkı’nda, sonsuza kadar uzayan bir duvar iç savaşta ölenleri hatırlatır. Siyah mermerin üzerine beyazla oyulmuş halde binlerce isim vardır. Ama bir tek Başpiskopos Romero’nun isminin üzeri aşınmıştır.

İnsanların üzerine sürtülen parmakları aşındırmıştır onu.

İki kez ölen piskopos

Hatıralar müzelerde tutsak edilmiş ve dışarıya çıkış izinleri yok.

Piskopos Juan Gerardi, Guatemala’daki terör araştırmasını yönetti. Piskopos, bin kişinin tanıklıklarına dayanan ve bin dört yüz sayfa tutan sonuçları, bir 1998 İlkbaharı gecesi, katedralin avlusunda açıkladı. Ve şöyle dedi:

-Gayet iyi biliyoruz ki bu yol, hatıraların yolu, tehlikelerle doludur.

İki gece sonra, kafatası taşlarla parçalanmış halde kendi kanının üzerine uzanmış olarak bulundu.

Sonra, ne sihirdir ne keramet, kanlar yıkandı ve izler silindi. Bazı itiraflar dolaştı ortalıkta, ama bunlar daha ziyade kafa karıştırmaya yönelik açıklamalardı. Ve bütün bunların ardından, cinayeti içinden çıkılmaz bir labirente dönüştürmek için devasa bir uluslararası operasyon başlatıldı.

Ve piskoposun ikinci kez ölümü bu şekilde gerçekleşti. Bu kirli göreve avukatlar, gazeteciler, yazarlar ve kiralık kriminologlar iştirak ettiler. Her gün yeni suçlular ve yeni hikâyeler; bunun ve daha iki yüz bin cinayetin sorumlularının cezadan muaf pozisyonlarını garanti altına almak için kurbanın vücudu hakkında yığınla namussuzluk iftirası ortaya atılıyor ve bunlar ortaya çıktıkları hızla hemen kayboluyorlardı.

-Kiliseye sızmış olan komünistlerden biri yaptı.

-Aşçı yaptı.

-İdareci yaptı.

-Kilisenin önünde yatan o ayyaş yaptı.

-Kıskançlık yüzünden oldu.

-Kafayı parçalamak ibneler arasında tipik bir öldürme yöntemidir.

-İntikam içindi, bir papaz onu tehdit ediyordu.

-O papaz ve köpekti.

-O...

Onlar haber olmuyor

Hindistan’ın güneyinde, Nallamada Hastanesinde, intihara teşebbüs eden biri hayata döndürülür.

Onu hayata döndürmüş olanlar yatağının etrafında keyifle sırıtmaktadırlar.

Yeniden hayata dönmüş adam şöyle der:

-Ne bekliyorsunuz? Size teşekkür etmemi mi? Yüz bin rupi borcum vardı. Şimdi bunun üzerine bir de dört gün hastane masrafı binecek. Siz sersemlerin bana yaptığı iyilik bu işte.

İntihar bombacılarıyla ilgili çok şey biliyoruz. Medya her gün onlardan bahsediyor. Ama intihar eden çiftçilerle ilgili olarak bize hiçbir şey söylemiyorlar.

Resmi rakamlara göre, yirminci yüzyılın sonlarından yirmi birinci yüzyılın bu ilk yılları itibarıyla, ayda yaklaşık bin Hintli çiftçi kendi yaşamına son veriyor.

Çiftçilerin birçoğu veresiye alıp ödeyemedikleri böcek ilaçlarıyla intihar ediyorlar.

Piyasa onları borçlanmaya mecbur ediyor, ödenemez hale gelen borçlar onları ölmeye mecbur bırakıyor. Her geçen gün daha çok harcıyorlar ve ürünlerinin karşılığında ellerine her geçen gün daha az para geçiyor. Devasa fiyatlara satın alıyorlar, cüce gibi fiyatlara satıyorlar. Yabancı kimya sanayilerinin, ithal tohumların, transjeik tarımın rehinesi durumundalar: Eskiden yemek için üreten Hindistan bugün onu yemeleri için üretiyor.

Canlı ve naklen

Bütün Brezilya izliyor.

Gerçek zamanlı bir gösteri.

Bir 2000 yılı sabahı, zenci olması muhtemelen bir suçlunun, Rio de Janeiro’daki bir otobüsün yolcularını rehin almasından itibaren televizyon hiçbir ayrıntıyı kaçırmaz.

Gazetecilerin olayı aktarma şekli sanki futbolla savaş arası bir şey yaşanıyormuş hissi verir: Normandiya Çıkarması’nın destansı trajik tonunda anlatılan cezp edici bir Dünya Kupası finali.

Polis otobüsü kuşatır.

Karşılıklı açılan yoğun ateş sırasında genç bir kız ölür. Halk, masum insanların yaşamlarına hiç tereddüt etmeden son veren vahşi yaratığa lanetler yağdırır.

En sonunda, dört saat süren bir silahlı çatışmanın ve operanın ardından, düzenin bir kurşunu halk düşmanını yere serer. Polisler

kameraların karşısında kazandıkları zaferi sergilerler: Kendi kanında yüzen, ağır yaralı suçlu.

Herkes onu linç etmek ister; orada bulunan binlerce insan ve televizyonlarının başındaki milyonlar.

Polisler onu kızışmış kalabalığın elinden zorlukla çekip alıyorlar.

Devriye aracına canlı girer. Boğulup ölmüş olarak çıkar.

Dünyadan kısa süreliğine geçerken adı Sandro do Nascimento’dur. Bir 1993 gecesi, üzerlerine şarapnel yağdığında Candelaria Kilisesi’nin basamaklarında uyuyan birçok sokak çocuğundan biridir. Sekizi hemen ölür.

Hayatta kalanların neredeyse hepsi bu olayın hemen akabinde öldürülecektir.

Sandro’nun şansı orada yaver gider, ama onun da günleri sayılıdır artık.

Yedi yıl sonra da vadesini doldurur.

O her zaman bir televizyon yıldızı olmayı hayal etmiştir.

Naklen ve canlı

Bütün Arjantin seyreder.

Gerçek zamanlı bir gösteri.

Bir 2004 yılı sabahı, siyah olması muhtemelen bir boğanın, Buenos Aires’in kenar mahallelerinden birindeki bir sokakta ortaya çıkmasından itibaren televizyon hiçbir ayrıntıyı kaçırmaz.

Gazeteciler olan biteni sanki boğa güreşi ve savaş karışımı bir şeymiş gibi anlatmaktadırlar: Berlin’in düşüşünün destansı trajik tonunda anlatılan Sevilla Meydanı’ndaki bir boğa güreşi gösterisinin cezbedici heyecanı.

Saatler ilerler, ama henüz polis gelmez.

Tehditkâr hayvan orada otlamaktadır.

Korkmuş halk uzaktan seyreder.

Dikkat, diye uyarır, mikrofon elde, kalabalığın arasında dolaşan bir gazeteci. Dikkat edin, birden öfkeye kapılabilir.

Vahşi hayvan, herkesten uzakta, gri binaların arasında nasıl olduysa kalmış bu bir parça yeşilliğe konsantre olmuş halde geviş getimektedir.

İçleri polislerle dolu devriyeler nihayet gelir. Araçlardan inen polisler hayvanın etrafını sardıktan sonra ne yapacaklarını bilmeden onu seyrederler.

Tam o sırada, kalabalıktan ayrılan birkaç tez canlı, cesaret ve maharet gösterisinde bulunarak vahşi boğanın üzerine atılırlar, onu yere devirirler, yumruk ve tekme darbeleriyle hırpalarlar ve zincirlerle bağlarlar. Kameralar, içlerinden birinin ayağını muzaffer bir edayla hayvanın üzerine koyduğu anı kaydederler.

Sonra onu küçük bir yük arabasıyla götürürler. Giderken kafası aşağı doğru sarkmaktadır. Ne zaman kafasını kaldırmaya kalksa hemen tepesine binmektedirler. Konuşmalar duyur:

-Kaçmak istiyor! Tekrar kaçmak istiyor!

Ve bu dananın, boynuzları daha yeni sivrileşmiş mezbaha kaçkını bu yeniyetmenin de sonu böyle olur.

Kaderi yemek olmaktır.

O televizyon yıldızı olmayı hiçbir zaman hayal etmemişti.

And’lardaki tehlike

Papağanlar onun tutunarak kaydığı ipi gaga darbeleriyle kopardıklarında, tilki gökten aşağıya doğru inmekteydi.

Tilki, And Sıradağları’nın yüksek tepelerinin üstüne çakıldı ve yere çarpmasının etkisiyle, karnında taşıdığı, gökteki ziyafetten çalınmış quinoa tohumları etrafa saçıldı.

Böylece tanrıların yemeği dünyaya inmiş oldu.

O günden beri, quinoa çok yükseklerdeki topraklarda yetişir; oralardaki çoraklık ve soğuğa bir tek o dayanabilir.

Dünya pazarı yerlilerin bu beş para etmez yemeğine en küçük bir dikkati göstermedi; ta ki, küçük tohumcukların hiçbir şeyin yetişmediği yerlerde yetiştikleri, iyi bir besin oldukları, şişmanlatmadıkları ve bazı hastalıkları önledikleri ortaya çıkana dek. Colorado State University’ den iki araştırmacı 1994 yılında quinoanın patentini aldılar (US Patent 5304718).

Bunu öğrenen köylüler öfkeden deliye döndüler. Patent sahipleri bu ürünün tarımını yasaklatmaya ya da ücret talep etmeye yönelik yasal haklarını kullanmayacakları konusunda teminat verdiler, ama hepsi Bolivyalı yerliler olan köylüler şu yanıtı verdiler:

-Birleşik Devletler’den bir profesörün gelip zaten bizim olanı bize bağışlamasına ihtiyacımız yok.

Bütün dünyada koparılan fırtına Colorado State Üniversitesi’ni dört yıl sonra patenti iptal etmeye mecbur etti.

Yayındaki tehlike

Paiwas Radyosu, yirmi birinci yüzyılın arifesinde Nikaragua’nın merkezinde doğdu.

En çok dinleyici kitlesine sahip programı sabahları yayınlanıyor. Mesajcı cadı binlerce kadına destek olurken, binlerce kocanın da yüreğine koru salıyor.

Cadı, kadınlara Papanicolau- veya Sayın Anayasa gibi hiç tanımadıkları dostlarını takdim ediyor ve onlara haklarından bahsediyor: Sokakta, evde ve tabii ki yatakta sıfır şiddet, ve onlara soruyor:

-Dün gece nasıl geçti? Eşleriniz size nasıl davrandı? Kibarlıkla mı yoksa tatlı sert bir biçimde mi?

Erkekleriyse, kadınlarını dövdüklerinde ya da onlara tecavüz ettiklerinde, ad ve soyadlarıyla ilan ediyor. Cadı, geceleri bir süpürgenin üzerinde ev ev dolaşıyor; sabahları da camdan küresini okşayarak, mikrofonun önünde bilinmeyenleri tahmin ediyor:

-Neredesin ? Evet, işte oradasın, seni görüyorum. Karını dövüyorsun. Ne kadar kabasın, lanet olası!

Radyo, polisin haklarında herhangi bir işlem yapmadığı ihbarları alıyor ve onları yayınlıyor. Zira polisler çiftlik soygunlarıyla meşguller; ne de olsa bir inek bir kadından daha değerli.

Barbie savaşa gidiyor

Dünya üzerinde bir milyardan fazla Barbie bebek var. Onlardan daha kalabalık olan tek ulus Çinliler.

Dünyanın en sevilen kadını ondan eksik kalamazdı. İyi’nin Kötü’ye karşı savaşında, Barbie askere yazıldı, selamını çaktı ve Irak Savaşı’na gitti.

Savaş cephesine kendi bedenine göre dikilmiş ve Pentagon tarafından gözden geçirilip onaylanmış karacı, denizci ve havacı üniformalarıyla vardı.

O sık sık meslek, saç şekli ve kıyafet değiştiriyor. Daha önce de, şarkıcı, sporcu, paleontolog, dişçi, astronot, itfaiyeci, dansçı ve daha bir sürü şey oldu. Her yeni iş yeni bir look ve bütün dünyadaki kız çocuklarının satın almak zorunda oldukları yeni bir gardırop gerektirdi.

2004 yılının şubat ayında, Barbie erkek arkadaşını da değiştirmek istedi. Onu plastik günahı işlemeye davet eden Avustralyalı bir sörfçünün cazibesine kapıldığında, yaklaşık yarım asırdan beri mükemmel vücutlu Ken’le birlikteydi.

Mattel şirketi ayrılık haberini resmi olarak duyurdu.

Bu tam bir felakete yol açtı. Satışlar bıçak gibi kesildi. Barbie uğraş ya da kıyafet değiştirebilirdi ve değiştirmeliydi de, ama kötü örnek olma hakkı yoktu.

Bunun üzerine Mattel şirketi, ikilinin barıştıklarını resmi olarak duyurdu.

Uydurma savaşlar

Reklam kampanyaları, marketing operasyonları. Hedef kamuoyu. Savaşlar, yalan söyleyerek satılıyor, aynen otomobil satar gibi.

1964 Ağustosunda, Başkan Lyndon Johnson, Vietnamlıların iki Birleşik Devletler gemisine Tonkin Körfezi’nde saldırdıklarını açıkladı.

Başkan bu nedenle Vietnam’ı istila etti, uçaklarını ve birliklerini oraya gönderdi, popülaritesi tavan yaptı, gazeteciler ve politikacılar tarafından alkışlandı, demokrat hükümet ve cumhuriyetçi muhalefet komünist saldırısına karşı tek bir parti gibi oldular.

Savaş, çoğunluğu kadın ve çocuklardan oluşan bir yığın İraklının canını aldıktan sonra, Johnson’ın Savunma Bakanı Robert McNamara, Tolkin Körfezi saldırısının hiçbir zaman yaşanmadığını itiraf etti.

Ölenler dirilmediler.

2003 Martında, Başkan George W.Bush, böylesine öldürücü olanı daha önce icat edilmemiş kitle imha silahlarıyla Irak’ın dünyayı yok etme noktasına geldiğini açıkladı.

Başkan bu nedenle Irak’ı istila etti, uçaklarını ve birliklerini oraya gönderdi, popülaritesi tavan yaptı, gazeteciler ve politikacılar tarafından alkışlandı, demokrat hükümet ve cumhuriyetçi muhalefet terörist saldırısına karşı tek bir parti gibi oldular.

Savaş, çoğunluğu kadın ve çocuklardan oluşan bir yığın Vietnamlının canını aldıktan sonra, Bush kitle imha silahlarının hiçbir zaman var olmadığını itiraf etti. Böylesine öldürücü olanı daha önce icat edilmemiş silahlar onun tarafından uydurulmuştu.

İlk yapılan seçimlerde halk onu yeniden seçerek ödüllendirdi.

Küçükken annem bana yalanın bacakları kısa olur demişti. O yanlış biliyormuş.

Yalancı savaşlar

Irak Savaşı, Batı’nın petrolünü Doğu’nun kumlarının altına koymuş olan Coğrafya’nın yaptığı hatayı düzeltme ihtiyacından doğdu. Ancak hiçbir savaş şunu dürüstçe itiraf etmez:

-Çalmak için öldürdüm.

Kötü niyetli dillerin Şeytanın boku adını verdikleri siyah altın sayısız savaşlara vesile oldu ve olmaya da devam edecek.

Yirminci yüzyılın sonlarıyla yirmi birinci yüzyılın başları arasında Sudan’da süren, etnik ve dini çatışma kılığına girmiş uzun petrol savaşında çok sayıda insan hayatını kaybetti. Yanmış yıkılmış köylerin ve tamamen tahrip edilmiş tarlaların bulunduğu alanlarda, ne sihirdir ne keramet, hemen kuleler, kuyular ve boru hatları bitiyordu. Ve katliamların daha sonra devam ettiği Darfur bölgesinde, ayaklarının altında petrol olabileceği ortaya çıkınca hepsi Müslüman olan yerliler birbirlerinden nefret etmeye başladılar.

Ölenlerin ve öldürenlerin tamamı Katolik olmasına rağmen, Ruanda tepelerindeki katliamın da, etnik ve dini bir savaş olduğu söylenmişti. Oysaki sömürge döneminin mirası olan nefret, Belçika’nın inekleri Tutsiler’e verip toprağı Hutular’a işletmeye ve çoğunluk Hutular’ı azınlık Tutsiler’e yönettirmeye karar verdiği günden beri sürmektedir.

Bir başka büyük çaplı can kaybı olayı geçtiğimiz yıllarda Demokratik Kongo Cumhuriyeti’nde koltan için mücadele eden yabancı şirketlerin hizmetinde çalışan insanlar arasında yaşandı. Bu tuhaf mineral, cep telefonlarının, bilgisayarların, mikroçiplerin ve iletişim araçlarındaki pillerin imalatında olmazsa olmaz bir şeydir, ama adı pek anılmaz.

Açgözlü savaşlar

1975’te Fas Kralı, Batı Sahra ülkesini istila etti ve halkın çoğunluğunu ülkeden kovdu.

Batı Sahra bugün Afrika’daki son sömürge.

Fas, onun kendi kaderini belirleme hakkını tanımayarak, bu ülkeyi gasp ettiğini ve en küçük bir geri verme niyeti olmadığını itiraf etmiş oluyor.

Bulutların evlatları, yağmurun iz sürücüleri olan Sahraviler ebedi bir kedere ve ebedi bir nostalji cezasına mahkum durumdalar. Birleşmiş Milletler onlara bin kere hak verdi, ancak bağımsızlık çölde sudan daha ender rastlanan bir şey.

Birleşmiş Milletler, İsrail’in Filistin topraklarındaki işgaline karşı da bin kere görüş belirtti.

1948 yılında İsrail Devleti’nin kurulması için sekiz yüz bin Filistinlinin yurtlarından kovulması gerekti. Kovulan Filistinliler evlerinin anahtarlarını da yanlarında götürdüler; asırlar önce Yahudilerin İspanya’dan kovulurken yaptıkları gibi. Yahudiler İspanya’ya bir daha asla dönemediler. Filistinliler Filistin’e bir daha asla dönemediler.

Gitmeyip kalanlarsa, sürekli istilaların her geçen gün giderek küçülttüğü topraklarda boyun eğerek yaşamaya mahkum oldular.

Filistinli Susan Abdullah bir terörist yaratmanın reçetesini biliyor:

Onu su ve yemekten mahrum et.

Evinin etrafını savaş silahlarıyla çevir.

Ona her saat, özellikle de akşamları her türlü araçla saldır.

Evini yık, ekili arazisini tahrip et, yakınlarını özellikle de çocukları öldür ya da sakat bırak.

Tebrikler: Bir intihar bombacısı ordusu yarattınız.

Dünyayı öldüren savaşlar

On yedinci yüzyılın ortalarında, İrlandalı piskopos James Ussher, dünyanın İsa’dan önce 4004 yılında 22 Ekim cumartesi günü şafak vaktiyle, ertesi gece arasında doğduğunu açıkladı.

Ne varki, dünyanın ölümüyle ilgili kesin bilgilere sahip değiliz. Ancak katillerinin yoğun çalışma temposuna bakılınca bunun çok gecikmeyeceğinden korkuluyor. Yirmi birinci yüzyıldaki teknolojik ilerlemeler, insanlık tarihi içinde yirmi bin yıllık ilerlemeye eşdeğer olacak, ama bu gelişmenin hangi gezegende kutlanacağı bilinmiyor. Shakespeare bunu çoktan öngörmüştü: Bu günlerin talihsizliği delilerin körleri yönetmesidir.

Bizim yaşamamıza yardım etmek için yaratılmış makineler bizi ölmeye davet ediyorlar.

Büyük şehirler nefes almayı ve yürümeyi yasaklıyorlar. Kimyasal bombardıman kutuplardaki buzları ve dağların zirvelerindeki karları eritiyor. Kaliforniya’daki bir seyahat acentesi, buzullara elveda demek için Grönland’a turlar düzenliyor. Deniz, kıyıları yutuyor ve balıkçıların ağlarına morina balığı yerine denizanaları takılıyor. Çeşitliliğin yemyeşil bayramı olan doğal ormanlar, endüstriyel ormanlara ya da taşların bile yaşayamadığı çöllere dönüşüyorlar. Bu yüzyılın başlarında yirmi ülkede yaşanan kuraklık yüzünden yüz milyon köylünün işi Tanrıya kaldı. “Doğa artık çok yoruldu" diye yazmıştı İspanyol keşiş Luis Alfonso de Carvallo. Hem de, 1695 yılında; bugünleri görse ne derdi acaba?

Kuraklığın olmadığı yerlerdeyse, şiddetli yağmurlar görülüyor. Her geçen yıl sellerin, kasırgaların, siklonların ve depremlerin sayısı artıyor. Bunlara doğal afetler deniyor, sanki doğa bunların kurbanı değil de, sorumlusuymuş gibi. Dünyayı öldüren afetler, yoksulları öldüren afetler: Guatemala’da bu tür doğal afetlerin eski cowboy filmlerine benzediği söyleniyor, çünkü bu afetlerde sadece yerliler ölüyor.

Yıldızlar neden tir tir titriyorlar? Yakında gökyüzündeki diğer gezegenleri istila edeceğimizi hissediyorlardır belki de.

Bhopal

Kabus komşuları gece yarısı uyandırdı: Gökyüzü alev alevdi.

1984 yılında Hindistan’ın Bhopal şehrinde, Union Carbide Corporation şirketine ait olan fabrikada bir patlama oldu.

Hiçbir güvenlik sistemi çalışmadı. Ya da ekonomi terimleriyle ifade edecek olursak: verimlilik, büyük çaplı maliyet düşüşleri dayatarak, güvenlikten feragat etti.

Kaza diye adlandırılan bu suç binlerce insanı öldürürken bir o kadarının da bir daha iyileşmeyecek şekilde hasta olmasına yol açtı.

Dünyanın güneyinde insan hayatı çok ucuzdur. Uzun süren bir mücadelenin ardından Union Carbide her ölen insan için üç bin dolar, tedavisi mümkün olmayan her hasta için de bin dolar tazminat ödedi. Ve şirketin saygın avukatları hayatta kalanların taleplerini reddettiler, zira bu insanlar neyi imzaladıklarının farkında olmayan okuma yazma bilmez kişilerdi. Şirket, Bhopal’ın ne suyunu ne havasını (bunlar hâlâ zehirli bir haldeler) ne de toprağını (hâlâ cıva ve kurşun dolu) temizledi.

Ama Union Carbide bu işi en iyi bilen makyaj uzmanlarına milyonlar ödeyerek imajını temizledi.

Birkaç yıl sonra, bir diğer kimya devi Dow Chemical, bu şirketi satın aldı. Ama sadece şirketi, yoksa onun sabıka kaydını değil. Dow Chemical olaydaki her türlü sorumluluğu reddederek kendisini işin için sıyırdı ve şirket binası önünde protesto gösterisi yapan kadınlar aleyhine kamu düzenini bozmaktan dava açtı.

Hayvani iletişim araçları

Bir 1986 İlkbaharı gecesi Çernobil Nükleer Santrali’nde bir patlama meydana geldi.

Sovyet Hükümeti, konuyla ilgili konuşma yasağı getirdi.

Korkunç sayıda insan ya hayatını kaybetti ya da yürüyen bombalara dönüştü, ama televizyon, radyo ve gazeteler olaydan hiç bahsetmediler. Üçüncü günün sonunda gizliliği ihlal ettiler ama bunu yaşanan radyoaktif patlamanın yeni bir Hiroşima olduğu konusunda insanları uyarmak için değil, meydana gelenin küçük bir kaza olduğu, her şeyin kontrol altında bulunduğu ve paniğe kapılacak bir durum olmadığı konusunda halkı yatıştırmak için yaptılar.

Yakınlarda ya da uzaklardaki topraklarda ve sularda yaşayan köylülerle balıkçılar çok ama çok ciddi bir durumun söz konusu olduğunu anladılar. Kötü haberi iletenler hemen uçmaya başlayıp ufukta gözden kaybolan arılar, eşekarıları ve kuşların yanı sıra yerin bir metre derinliğine kaçıp balıkçıları yemsiz, tavuklarıysa yemeksiz bırakan solucanlar oldular.

Bundan birkaç on yıl sonra Asya’nın güneydoğusunda bir tsunami meydana geldi ve dev dalgalar çok sayıda insanı yuttu.

Trajedi kuluçka aşamasındayken ve denizin derinliklerinde, toprağın daha yeni çatırdamaya başladığı sırada filler hortumlarıyla umutsuz sızlanma sesleri çıkarttılar, ama hiç kimse anlamadı. Ardından bağlı bulundukları zincirleri kopardılar ve paniğe kapılmış bir halde ormanın içlerine doğru kaçmaya başladılar.

Ayrıca flamingolar, leoparlar, kaplanlar, yaban domuzları, geyikler, mandalar, maymunlar ve yılanlar da felaketten önce oradan kaçtılar.

Dalgalara yenik düşenler sadece insanlarla kaplumbağalar oldular.

Arno

Doğanın daha henüz tımarhaneye gönderilmediği zamanlarda da, ilerde yaşanacaklar konusunda ipucu veren delilik ataklarına rastlanıyordu.

1966 yılının sonlarında, Arno Nehri kendi tufanını yaratma düşünü gerçekleştirdi ve Floransa şehri tarihinin en büyük su baskınına maruz kaldı. Floransa sadece bir gün içinde İkinci Dünya Savaşı’ndaki bombardımanlarda kaybettiğinden fazlasını kaybetti.

Tamamen çamura gömülen Floransalılar felaketin ardından ellerinde kalanı kurtarmaya koyuldular. Erkeklerin ve kadınların suların içinde debelenerek, didinerek, Arno’ya ve bütün sülalesine küfrederek kurtarma çalışmalarını sürdürdükleri sırada, upuzun bir kamyon yalpalayarak oradan geçti.

Kamyon selde ölümcül bir şekilde yaralanmış devasa bir bedeni taşıyordu: Kafa arka tekerlerin üzerinde sarsılırken kırık bir kol yanda asılı duruyordu.

Bu ahşap devin geçişi sırasında, erkekler ve kadınlar kürekleriyle kovalarını bir kenara bıraktılar ve başlarını açıp istavroz çıkardılar. Ve gözden yitene kadar sessizce beklediler.

Bu geçen de Floransa şehrinin bir evladıydı.

Bu çarmıha gerili İsa, bu parçalara ayrılmış İsa, yedi asır önce bu şehirde, ünlü ressam Giotto’nun hocası Giovanni Cimabue’nin elinden doğmuştu.

Dünyanın genel envanteri

Arthur Bispo do Rosario, Tanrı’nın takdiriyle siyah, yoksul, denizci, boksör ve sanatçı oldu.

Rio de Janeiro akıl hastanesinde yaşadı.

Orada, yedi tane mavi melek ona ilahi emri ilettiler: Tanrı ona dünyanın genel bir envanterini çıkarmasını emretti.

Ona yüklenen görev anıtsal bir şeydi. Arthur gece gündüz çalıştı; ta ki 1989 Kışında, tamamen görevine yoğunlaştığı bir sırada, ölüm onu saçlarından kavradı ve götürdü.

Dünyanın tamamlanmamış envanteri hurdalardan,

kırık camlardan,

telleri dökülmüş süpürgelerden,

yürünmüş terliklerden,

içilmiş şişelerden,

uyunmuş çarşaflardan,

yolculuk yapılmış tekerlerden,

denize açılmış yelkenlerden,

yenilmiş bayraklardan,

okunmuş mektuplardan,

unutulmuş sözcüklerden ve

yağmış yağmurlardan oluşuyor.

Arthur çöplerle çalışmıştı. Çünkü bütün çöpler yaşanmış bir hayattı ve dünyada olan ya da olmuş olan ne varsa bunların hepsi çöpten geliyordu. Kusursuz olan hiçbir şey envantere girmeyi hak etmiyordu. Kusursuz olan hiç doğmadan ölmüştü. Yaşamın nabzı sadece yara izleri olanda atıyordu.

Çin böceğinin kaçışı

Aradan çok uzun zaman geçmişti ve artık ipek yollarında o kadar korkulan düşmanlar pusu kurmuyorlardı, ama dut ağacı tohumlarını ya da iplik eğirici böceğin yumurtalarını Çin ’in dışına çıkarmaya çalışan herkesin kellesi gidiyordu.

420 yılında, Yutian kralı Xuanzang bir Çinli prensesle evlenmek istedi. Söylediğine göre, onu sadece bir kez görmüştü ama görüntüsü o zamandan gözünün önünden hiç gitmemişti.

Lu Shi adındaki prenses krala verildi.

Bir elçi gelini alıp gelmek üzere oraya gitti.

Karşılıklı hediye değişimleri yapıldı, sonu gelmez ziyafetler ve törenler düzenlendi.

Bir ara prensesle baş başa konuşma fırsatı bulan elçi, kendisini bekleyen kocanın sıkıntılarından bahsetti. Yutian, Çin’den aldığı ipeğin karşılığını eskiden beri yeşim taşıyla ödüyordu, ama şu an için krallığın elinde çok az yeşim taşı kalmıştı.

Lu Shi hiçbir şey söylemedi. Dolunayı andıran suratı hiçbir tepki vermedi.

Ve yola çıkıldı. Prensese eşlik eden ve binlerce deveyle, binlerce şıngırdayan çıngıraktan oluşan kervan uçsuz bucaksız çölü geçip sınırdaki Yumenguan geçidine ulaştı.

Kervanın aranması birkaç gün sürdü ve prenses bile bunun dışında kalamadı.

Düğün alayı uzun bir yolculuğun ardından nihayet varış noktasına ulaştı.

Lu Shi, bütün yolculuk boyunca ne bir söz söylemiş ne de bir hareket yapmıştı.

Bütün kervanın bir manastırda durmasını emretti. Orada onu yıkadılar ve vücuduna parfümler sürdüler. Müzik sesiyle yemeğini yedi ve sessizlik içinde uyudu.

Erkeği oraya gelince, Lu Shi ona ilaç kutusuna gizleyerek getirdiği dut ağacı tohumlarını verdi. Sonra da ona, kendisine hizmet etmekle yükümlü üç nedimeyi takdim etti. Aslında bu üç kız ne nedimeydiler, ne de prensesin hizmetindeydiler; üçü de ipekçilik sanatı uzmanıydılar. Daha sonra da, tarçın ağacı yapraklarıyla süslediği kocaman saç topuzunu çözdü ve simsiyah saçlarını ortaya çıkardı. İpek böceği yumurtalarını da işte oraya gizlemişti.

Çin’in bakış açısıyla Lu Shi doğduğu vatana ihanet eden bir haindi.

Yutian’ın bakış açısına göreyse hükmettiği vatanın bir kahramanı oldu.